[
    {
        "question": "\n1. Atropatena v\u0259 Albaniyada ellin- yunan m\u0259d\u0259niyy\u0259ti yay\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u0130sk\u0259nd\u0259rin \u015e\u0259rq\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc n\u0259tic\u0259sind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u018fh\u0259minil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Eram\u0131z\u0131n ilk \u0259srl\u0259rind\u0259",
            " Antoninin \u015e\u0259rq\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc n\u0259tic\u0259sind\u0259",
            " Midiyan\u0131n t\u0259rkibind\u0259 olark\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n2. Eram\u0131z\u0131n I \u0259srind\u0259 Albaniyan\u0131 idar\u0259 edirdi:",
        "true-answer": " Yerli h\u00f6kmdarlar",
        "wrong-answers": [
            " \u0130berl\u0259r",
            " Romal\u0131lar",
            " Midiya cani\u015f\u0131ni",
            " Parfiya cani\u015fini"
        ]
    },
    {
        "question": "\n3. Romal\u0131lar\u0131n Q\u0259dim Albaniyada olduqlar\u0131n\u0131 s\u00fcbut edir:",
        "true-answer": " Oktavian\u0131n ad\u0131na Qobustanda \u00fcz\u0259rind\u0259 lat\u0131n dilind\u0259 yaz\u0131 olan da\u015f kitab\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u018fr\u0259b m\u00fc\u0259llifl\u0259rinin \u0259s\u0259rl\u0259rind\u0259ki m\u0259lumat",
            " Qazakadan a\u015fkar edil\u0259n abid\u0259 \u00fcz\u0259rind\u0259ki yaz\u0131",
            " \u015e\u0259kinin D\u0259fn\u0259 k\u0259ndind\u0259ki kitab\u0259",
            " Adrian\u0131n alban h\u00f6kmdarlar\u0131na qiym\u0259tli h\u0259diyy\u0259l\u0259r g\u00f6nd\u0259rilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n4. E.\u0259. 66-c\u0131 ild\u0259 K\u00fcr \u00e7ay\u0131 sahilind\u0259 ba\u015f vermi\u015f d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn n\u0259tic\u0259si:",
        "true-answer": " Romal\u0131lar qalib g\u0259ldi",
        "wrong-answers": [
            " Albanlar qalib g\u0259ldi",
            " D\u00f6y\u00fc\u015f n\u0259tic\u0259siz ba\u015fa \u00e7atd\u0131",
            " D\u00f6y\u00fc\u015f yar\u0131m\u00e7\u0131q dayand\u0131r\u0131ld\u0131",
            " Parfiyal\u0131lar v\u0259 atropatenal\u0131lar qalib g\u0259ldi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n5. Atropatena il\u0259 Parfiya aras\u0131nda m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rin pozulmas\u0131n\u0131n s\u0259b\u0259bi:",
        "true-answer": " Parfiyan\u0131n Atropatenan\u0131 b\u00fct\u00f6vl\u00fckd\u0259 \u00f6z\u00fcn\u0259 tabe etm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Atropatenan\u0131n h\u0259m Romaya , h\u0259m d\u0259 Parfiyaya qar\u015f\u0131 eyni m\u00f6vqed\u0259 dayanmas\u0131",
            " Atropatena h\u00f6kmdarlar\u0131n\u0131n xarici syas\u0259td\u0259 Romaya meyl etm\u0259si",
            " Roman\u0131n m\u00fclkl\u0259rini \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259k u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259",
            " Atropatenan\u0131n Selevkil\u0259rin t\u0259r\u0259fin\u0259 ke\u00e7m\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n6. Eram\u0131z\u0131n 20- ci ilind\u0259 Atropatena hans\u0131 d\u00f6vl\u0259tin hakimiyy\u0259ti alt\u0131na d\u00fc\u015fd\u00fc:",
        "true-answer": " Parfiyan\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " Romal\u0131lar\u0131n",
            " Selevkil\u0259rin",
            " Yunanlar\u0131n",
            " Midiyal\u0131lar\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n7.\nA\u015f\u015fur h\u00f6kmdar\u0131 III Salmanasar\u0131n e.\u0259. 843 - c\u00fc il mixi yaz\u0131l\u0131 kitab\u0259sin\u0259 aiddir:\n1.Manna ad\u0131na ilk d\u0259f\u0259 rast g\u0259linm\u0259si\n2. Kitab\u0259d\u0259 qar\u0259t- talan haqq\u0131nda he\u00e7 bir m\u0259lumata rast g\u0259linm\u0259m\u0259si\n3.Mannaya h\u00fccum ed\u0259n II Russan\u0131n ad\u0131n\u0131n \u00e7\u0259kilm\u0259si\n4.H\u00f6kmdar \u015f\u0259h\u0259ri haqq\u0131nda m\u0259lumat verm\u0259si",
        "true-answer": " 1,2",
        "wrong-answers": [
            " 1,4",
            " 2,3",
            " 3,4",
            " 1,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n8. E.\u0259 IX \u0259srd\u0259n etibar\u0259n Manna torpaqlar\u0131n\u0131 \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259k u\u011frunda bir- biri il\u0259 m\u00fcbariz\u0259 apar\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Urartu v\u0259 A\u015f\u015fur",
        "wrong-answers": [
            " A\u015f\u015fur v\u0259 Babil",
            " \u0130skit v\u0259 Midiya",
            " Midiya v\u0259 Babil",
            " Babil v\u0259 Urartu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n9. Atropatenan\u0131n Parfiya il\u0259 birg\u0259 Romaya qar\u015f\u0131 apard\u0131\u011f\u0131 d\u00f6y\u00fc\u015f ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 ba\u015f vermi\u015fdir:",
        "true-answer": " e.\u0259 53- c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259. 65- ci ild\u0259",
            " e.\u0259.220- ci ild\u0259",
            " e.\u0259.35- ci ild\u0259",
            " e.\u0259. 66- c\u0131 ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n10. Albaniya il\u0259 dostluq m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri saxlayan Roma imperatoru idi:",
        "true-answer": " Adrian",
        "wrong-answers": [
            " Trayan",
            " II \u0130rakli",
            " Foka",
            " Antoni"
        ]
    },
    {
        "question": "\n11. \u0130ndiki \u015eimali Az\u0259rbaycan v\u0259 Da\u011f\u0131stan\u0131n c\u0259nub b\u00f6lg\u0259l\u0259rini \u0259hat\u0259 ed\u0259n q\u0259dim d\u00f6vl\u0259timiz adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Albaniya",
        "wrong-answers": [
            " Atropatena",
            " \u015eirvan\u015fahlar",
            " Sacil\u0259r",
            " Manna"
        ]
    },
    {
        "question": "\n12. C\u0259nubi Az\u0259rbaycan, \u0130ran K\u00fcrd\u00fcstan\u0131 v\u0259 \u015eimali Az\u0259rbaycan\u0131n m\u00fc\u0259yy\u0259n hiss\u0259sini \u0259hat\u0259 ed\u0259n q\u0259dim d\u00f6vl\u0259timiz adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Atropatena",
        "wrong-answers": [
            " Albaniya",
            " Kimmer- skit pad\u015fahl\u0131\u011f\u0131",
            " Aratta",
            " Manna"
        ]
    },
    {
        "question": "\n13. Mannan\u0131n Assuriya il\u0259 ittifaq\u0131 hans\u0131 Manna h\u00f6kmdar\u0131n\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 pozuldu:",
        "true-answer": " Ah\u015ferinin",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ranzunun",
            " Azan\u0131n",
            " Udakinin",
            " Ualinin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n14. Az\u0259rbaycan\u0131n hans\u0131 d\u00f6vl\u0259tinin etnik qurulu\u015funda sakasen, m\u00fck, kaspi, qel, uti tayfalar\u0131 t\u0259msil olunurdular:",
        "true-answer": " Albaniya",
        "wrong-answers": [
            " Eld\u0259gizl\u0259r",
            " Manna",
            " Sacil\u0259r",
            " Aratta"
        ]
    },
    {
        "question": "\n15. Lulubil\u0259rin x\u0131rda hakiml\u0259rini m\u0259rk\u0259zi d\u00f6vl\u0259td\u0259 birl\u0259\u015fdir\u0259n Lullubi h\u00f6kmdar\u0131 :",
        "true-answer": " \u0130mma\u015fqun",
        "wrong-answers": [
            " Satuni",
            " \u0130\u015fpakay",
            " Partatua",
            " Sukus\u015firanna"
        ]
    },
    {
        "question": "\n16. E.\u0259. 220 - ci ild\u0259 Ad\u0259rbayqan\u0131n siyasi v\u0259ziyy\u0259ti hans\u0131 b\u0259ndd\u0259 d\u00fczg\u00fcn \u0259ks edilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Ad\u0259rbayqan S\u0259l\u0259vkil\u0259rd\u0259n as\u0131l\u0131 hala d\u00fc\u015fd\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " Ad\u0259rbayqan Roma v\u0259 S\u0259l\u0259vkil\u0259r aras\u0131nda b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015fd\u00fc",
            " Ad\u0259rbayqan m\u00fcst\u0259qil f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259rirdi",
            " S\u0259l\u0259vkil\u0259rl\u0259 m\u00fcharib\u0259d\u0259n qalib \u00e7\u0131xm\u0131\u015fd\u0131",
            " Roma Ad\u0259rbayqanla dostluq m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri saxlay\u0131rd\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n17. Manna d\u00f6vl\u0259ti Assuriya meyilli xarici siyas\u0259t yeritm\u0259si n\u0259tic\u0259sind\u0259 nail olmu\u015fdu:",
        "true-answer": " Urartu i\u015f\u011fallar\u0131ndan xilas olmu\u015f v\u0259 \u00f6lk\u0259nin vahid m\u0259rk\u0259zd\u0259 birl\u0259\u015fm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn \u015f\u0259rait yaranm\u0131\u015fd\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " Urartu h\u00f6kmdarlar\u0131n\u0131n Mannada t\u0259siri daha da g\u00fccl\u0259nmi\u015fdi,",
            " Assur a\u011fal\u0131\u011f\u0131 \u00f6lk\u0259d\u0259 m\u00f6hk\u0259ml\u0259nmi\u015f Assuriyaya vergi \u00f6d\u0259nilm\u0259si dayand\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131.",
            " Bir s\u0131ra \u0259yal\u0259tl\u0259rini Assuriyaya g\u00fcz\u0259\u015ft\u0259 getmi\u015fdi",
            " Assuriya qo\u015funlar\u0131 Manna \u0259razisind\u0259 yerl\u0259\u015fdirilmi\u015f, onun \u0259razisi par\u00e7alanm\u0131\u015fd\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n18. E.\u0259 66-c\u0131 illd\u0259 Roma senat\u0131 Lisini Lukulun yerin\u0259 \u015e\u0259rq\u0259 g\u00f6nd\u0259rmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Qney Pompey",
        "wrong-answers": [
            " Yuliy Sezar",
            " Antoni",
            " Kanidi",
            " Oktaviyan Avqust"
        ]
    },
    {
        "question": "\n19. Manna h\u00f6kmdar\u0131 Ah\u015ferinin xarici siyas\u0259tind\u0259 ba\u015f ver\u0259n d\u0259yi\u015fiklik n\u0259d\u0259n ibar\u0259t idi:",
        "true-answer": " \u0130skitl\u0259rl\u0259 Assuriyaya qar\u015f\u0131 ittifaqa girdi.",
        "wrong-answers": [
            " Midiya h\u00f6kmdar\u0131 Kiaksarla sazi\u015f ba\u011flad\u0131.",
            " Midiya il\u0259 birl\u0259\u015fib Babislitan\u0131 m\u0259\u011flub etdi.",
            " Assuriya il\u0259 Urartuya qar\u015f\u0131 ittifaq ba\u011flad\u0131",
            " Assuriya il\u0259 m\u00fcbariz\u0259 aparmaq \u00fc\u00e7\u00fcn Babilistanla \u0259laq\u0259 yaratd\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n20. Aratta d\u00f6vl\u0259t qurumu meydana \u00e7\u0131x\u0131b?",
        "true-answer": " e.\u0259.III minilliyin birinci yar\u0131s\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259.II minillik v\u0259 e.\u0259.I minilliyin \u0259vv\u0259lind\u0259",
            " e.\u0259.IV minilliyin ikinci yar\u0131s\u0131nda",
            " e.\u0259.VI-V minillikl\u0259rd\u0259",
            " e.\u0259.VI minillikd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n21. E.\u0259. III minilliyin birinci yar\u0131s\u0131nda:",
        "true-answer": " Aratta C\u0259nubi Az\u0259rbaycanda yaranm\u0131\u015f,onun \u0259razisi Urmiya g\u00f6l\u00fcn\u00fcn c\u0259nub v\u0259 c\u0259nub-\u015f\u0259rq hiss\u0259sini \u0259hat\u0259 edirdi.",
        "wrong-answers": [
            " Arattada d\u00f6vl\u0259t yaranm\u0131\u015f, nizami ordu yarad\u0131l\u0131b, silah istehsal olunmaqla Mesapatomiyaya s\u0259f\u0259rl\u0259r t\u0259\u015fkil edilib.",
            " Aratta haqq\u0131nda \u201cEn-Merkar\u201d dastan\u0131 v\u0259 III Salmanasar\u0131n da\u015f kitab\u0259sind\u0259 m\u0259lumat verilir.",
            " Arattada d\u00f6vl\u0259t\u0259 m\u0259xsus idar\u0259 orqanlar\u0131 v\u0259 v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xsl\u0259r ki\u00e7ik feodallar meydana g\u0259lmi\u015fdi.",
            " Arattada d\u00f6vl\u0259t\u0259 m\u0259xsus idar\u0259 orqanlar\u0131 v\u0259 v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xsl\u0259r, icma\u00e7i k\u0259ndlil\u0259r meydana g\u0259lmi\u015fdi."
        ]
    },
    {
        "question": "\n22. Roma h\u00f6kmdar\u0131 Qney Pompeyin y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131 Albaniyada h\u00f6kmdarl\u0131q edirdi:",
        "true-answer": " Oroys",
        "wrong-answers": [
            " Arran",
            " I Va\u00e7e",
            " Urnay\u0131r",
            " II Va\u00e7e"
        ]
    },
    {
        "question": "\n23. Tarixi qaynaqlarda albanlarla dostluq m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri saxlayan Roma imperatoru hesab olunur:",
        "true-answer": " Adrian",
        "wrong-answers": [
            " Yuli Sezar",
            " \u0130rakli",
            " Oktavian Avqust",
            " Mavriki"
        ]
    },
    {
        "question": "\n24. II Sarqonun \u015f\u0259r\u0259fin\u0259 abid\u0259 qoydurmu\u015f Manna h\u00f6kmdar\u0131:",
        "true-answer": " Ullusunu",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ranzu",
            " Ah\u015feri",
            " Erisinni",
            " Ualli"
        ]
    },
    {
        "question": "\n25. E.\u0259.VII \u0259srin ortalar\u0131nda skit h\u00f6kmdar\u0131:",
        "true-answer": " Tuqdamme",
        "wrong-answers": [
            " II Sarqon",
            " Sarduri",
            " Asarhaddn",
            " \u015eama\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n26. Kuti h\u00f6kmdarlar\u0131 \u0130ki\u00e7ayaras\u0131nda hakimiyy\u0259ti \u0259l\u0259 ke\u00e7irdil\u0259r:",
        "true-answer": " e.\u0259.2175-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259. 2555- ci ild\u0259",
            " e.\u0259.2315-ci ild\u0259",
            " e.\u0259. 2104-c\u00fc ild\u0259",
            " e.\u0259.2115-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n27. Kutil\u0259rin \u0130ki\u00e7ayaras\u0131nda hakimiyy\u0259ti n\u0259 vaxta q\u0259d\u0259r davam etmi\u015fdir:",
        "true-answer": " e.\u0259. 2104- c\u00fc il\u0259d\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259. 2114-c\u00fc il\u0259d\u0259k",
            " e.\u0259. 2109 -cu il\u0259d\u0259k",
            " e.\u0259. 2150- ci il\u0259d\u0259k",
            " e.\u0259. 2135- ci il\u0259d\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n28. E.\u0259. II minilliyin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 turukkil\u0259rin \u0130ki\u00e7ayaras\u0131n\u0131n \u015fimal\u0131nda apard\u0131qlar\u0131 m\u00fcbariz\u0259 hans\u0131 d\u00f6vl\u0259tin maraqlar\u0131na toxunurdu:",
        "true-answer": " Assuriya",
        "wrong-answers": [
            " Midiya",
            " \u015eumer",
            " Akkad",
            " Manna"
        ]
    },
    {
        "question": "\n29. E.\u0259. III minilliyin I yar\u0131s\u0131nda Aratta d\u00f6vl\u0259ti hans\u0131 \u015eumer \u015f\u0259h\u0259r d\u00f6vl\u0259ti il\u0259 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r saxlam\u0131\u015fdi:",
        "true-answer": " Uruk",
        "wrong-answers": [
            " Ur",
            " Umma",
            " Sippar",
            " Nippur"
        ]
    },
    {
        "question": "\n30. A\u015fa\u011f\u0131da g\u00f6st\u0259ril\u0259nl\u0259r Ziviy\u0259 abid\u0259sini daha d\u00fczg\u00fcn \u0259ks etdirir:",
        "true-answer": " Q\u0131z\u0131l, g\u00fcm\u00fc\u015f v\u0259 fil s\u00fcm\u00fcy\u00fcnd\u0259n haz\u0131rlanm\u0131\u015f 341 \u0259\u015fya tap\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r",
        "wrong-answers": [
            " H\u00f6kmdarlar\u0131n basd\u0131r\u0131lma m\u0259rasimi \u0259ks olunmu\u015fdur",
            " \"Skit \u00fcslublu\" \u00fcz\u00fck \u0259\u015fyalar\u0131 tap\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r",
            " Silahlar\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131nda t\u00f6km\u0259 s\u0259n\u0259ti t\u0259svir edilmi\u015fdir",
            " B\u00f6y\u00fck q\u0131z\u0131l q\u0259d\u0259h \u00fcz\u0259rind\u0259 t\u0259sviri na\u011f\u0131l \u0259ks olunmu\u015fdur"
        ]
    },
    {
        "question": "\n31. E.\u0259.65- ci ild\u0259 Albaniyan\u0131n Roma il\u0259 qar\u015f\u0131la\u015fmas\u0131na t\u0259sir g\u00f6st\u0259r\u0259n \u0259sas amil:",
        "true-answer": " Albanlar\u0131n \u00fcsyan qald\u0131rmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Roma- Armeniya m\u00fctt\u0259fiqliyi",
            " Lukullun Qafqaz xalqlar\u0131na qar\u015f\u0131 s\u0259rt m\u00fcnasib\u0259ti",
            " Albaniyan\u0131n \u0130beriya il\u0259 yax\u0131nla\u015fmas\u0131",
            " Roman\u0131n Fraaspaya h\u00fccumu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n32. Skit pad\u015fahl\u0131\u011f\u0131 yerl\u0259\u015firdi:",
        "true-answer": " Urmiya g\u00f6l\u00fcn\u00fcn \u015fimal v\u0259 q\u0259rb hiss\u0259sind\u0259 ,Manna v\u0259 Urartu aras\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " Urmiya g\u00f6l\u00fc v\u0259 Mesopotomiya aras\u0131nda",
            " Mannan\u0131n m\u0259rk\u0259zi torpaqlar\u0131nda",
            " Fars \u0259razisi v\u0259 Ekbatana \u0259traf\u0131nda",
            " Midiya v\u0259 Manna aras\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n33. Assuriya il\u0259 \u0259n\u0259n\u0259vi ittifaq\u0131 pozmu\u015f Manna h\u00f6kmdar\u0131 idi:",
        "true-answer": " Ah\u015feri",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ranzu",
            " Aza",
            " Ualli",
            " Udaki"
        ]
    },
    {
        "question": "\n34. En-Merkar h\u0259rbi yard\u0131m \u00fc\u00e7\u00fcn Aratta h\u00f6kmdar\u0131na m\u00fcraci\u0259t etdi",
        "true-answer": " Sami tayfalar\u0131 Uruk \u015f\u0259h\u0259rini m\u00fchasir\u0259 ed\u0259n zaman",
        "wrong-answers": [
            " Uruk \u015f\u0259h\u0259rini \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn",
            " Luqalbandan\u0131n Uruk \u015f\u0259h\u0259rin\u0259 h\u00fccumu zaman\u0131",
            " Urqirnuna Uruku m\u00fchasir\u0259y\u0259 alan zaman",
            " Uruk \u015f\u0259h\u0259rind\u0259ki \u00fcsyan\u0131 yat\u0131rtmaq \u00fc\u00e7\u00fcn"
        ]
    },
    {
        "question": "\n35. Paytakaran vilay\u0259tinin ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 Sanat\u00fcrk\u00fcn Armeniyaya y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc ba\u015f vermi\u015fdir",
        "true-answer": " 337- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 371- ci ild\u0259",
            " 330- cu ild\u0259",
            " 340 \u2013 c\u0131 ild\u0259",
            " 336- c\u0131 ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n36. Alanlar\u0131n Parfiyaya h\u00fccumu \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259 Ad\u0259rbayqana da\u011f\u0131d\u0131c\u0131 y\u00fcr\u00fc\u015fl\u0259ri n\u0259 zaman olmu\u015fdur:",
        "true-answer": " 136- c\u0131 ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 145- ci ild\u0259",
            " 262- ci ild\u0259",
            " 260- c\u0131 ild\u0259",
            " 114- c\u00fc ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n37. Erk\u0259n orta \u0259srl\u0259rd\u0259 uti tayfas\u0131n\u0131n ad\u0131 Az\u0259rbaycan\u0131n hans\u0131 b\u00f6lg\u0259sinin \u0259halisin\u0259 \u015famil edilirdi:",
        "true-answer": " B\u0259rd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Arsax",
            " \u015e\u0259ki",
            " \u015eamax\u0131",
            " G\u0259nc\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n38. Lullubi d\u00f6vl\u0259ti yaranm\u0131\u015fd\u0131r?",
        "true-answer": " e.\u0259.XXIII \u0259srd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259.IV minillikl\u0259rd\u0259",
            " e.\u0259.V minillikd\u0259",
            " e.\u0259.II minillikd\u0259",
            " e.\u0259.XXVIII-XXVII \u0259srl\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n39. Suriya qaynaqlar\u0131na g\u00f6r\u0259 Albaniya \u0259razisi orta \u0259srl\u0259rd\u0259 nec\u0259 adland\u0131r\u0131l\u0131rd\u0131",
        "true-answer": " Aran",
        "wrong-answers": [
            " Arran",
            " Aqvan",
            " Alpan",
            " Alovan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n40. Erk\u0259n orta \u0259srl\u0259rd\u0259 Albaniyan\u0131n \u0259razisi g\u00fcrc\u00fc qaynaqlar\u0131nda nec\u0259 adland\u0131r\u0131l\u0131rd\u0131",
        "true-answer": " Rani",
        "wrong-answers": [
            " Aqvan",
            " Albani",
            " Alrani",
            " Arani"
        ]
    },
    {
        "question": "\n41. M\u0259nb\u0259l\u0259rd\u0259 ad\u0131 \u00e7\u0259kil\u0259n ilk Manna h\u00f6kmdar\u0131",
        "true-answer": " Udaki",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ranzu",
            " Ualli",
            " Dayakku",
            " Uduri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n42. \u0130lk d\u0259f\u0259 \u201calban\u201d ad\u0131 qaynaqlarda i\u015fl\u0259dilm\u0259y\u0259 ba\u015flam\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " e.\u0259.I-e.I \u0259srd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259.V \u0259srd\u0259",
            " e.\u0259.VIII \u0259srd\u0259",
            " II \u0259srd\u0259",
            " e.\u0259 IV \u0259srd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n43. Manna h\u00f6kmdar\u0131 Ullusunu \u00f6lk\u0259nin \u0259razi b\u00fct\u00f6vl\u00fcy\u00fcn\u00fc v\u0259 m\u00fcst\u0259qilliyini saxlamaq \u00fc\u00e7\u00fcn arxalan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " II Sarqona",
        "wrong-answers": [
            " Atas\u0131 Azaya",
            " I Rusaya",
            " A\u015f\u015furban\u0131pala",
            " III Tiqlatpalasara"
        ]
    },
    {
        "question": "\n44. E.\u0259. 650-ci ild\u0259 Assuriyan\u0131n Manna \u00fcz\u0259rin\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn n\u0259tic\u0259sind\u0259:",
        "true-answer": " A\u015f\u015furbanipal Mannan\u0131n bir s\u0131ra \u015f\u0259h\u0259r v\u0259 qalalar\u0131n\u0131, o c\u00fcml\u0259d\u0259n paytaxt\u0131 \u0130zirtunu da\u011f\u0131td\u0131,mal-qara v\u0259 atlar\u0131n\u0131 q\u0259nim\u0259t kimi apard\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " II Sarqon Ullusunudan x\u0259rac al\u0131b Midiya torpaqlar\u0131na daxil olur v\u0259 burada da\u011f\u0131nt\u0131lar t\u00f6r\u0259dir.",
            " Hakimiyy\u0259td\u0259 olan Ualli m\u0259\u011flub olaraq Assuriya il\u0259 ittifaq\u0131 t\u0259cili olaraq b\u0259rpa etdi, o\u011flu Erisinnini Assuriyaya girov g\u00f6nd\u0259rdi.",
            " Manna h\u00f6kmda\u0131 Ualli m\u0259\u011flub edildi, \u015f\u0259h\u0259rl\u0259r v\u0259 qlalar da\u011fd\u0131ld\u0131, A\u015f\u015furbanipal bac alaraq \u00f6z a\u011fal\u0131\u011f\u0131n\u0131 yenid\u0259n burada b\u0259rpa etdi.",
            " Mannan\u0131n Subi vilay\u0259tind\u0259 ba\u015f vermi\u015f \u00fcsyan yat\u0131r\u0131ld\u0131, bir s\u0131ra \u015f\u0259h\u0259r v\u0259 qalalar da\u011f\u0131d\u0131ld\u0131 Assuriyaya x\u0259rac \u00f6d\u0259nilm\u0259si b\u0259rpa olundu."
        ]
    },
    {
        "question": "\n45. R\u0259vvadil\u0259r d\u00f6vl\u0259ti s\u0259lcuqlar\u0131n vassall\u0131\u011f\u0131n\u0131 q\u0259bul etm\u0259y\u0259 m\u0259cbur oldu?",
        "true-answer": " 1054-c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1064-ci ild\u0259",
            " 1055-ci ild\u0259",
            " 1037-ci ild\u0259",
            " 1227-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n46.\n\u015eirvan\u015fah Axsitana aid olanlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1)D\u0259nizd\u0259 h\u0259rbi donanman\u0131, quruda ordunu xeyli g\u00fccl\u0259ndirdi 2)Aliml\u0259ri, filosflar\u0131,\u015fairl\u0259ri\nhimay\u0259 edirdi3)K\u00fcr \u00e7ay\u0131ndan torpaqlar\u0131 suvarmaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u015eamax\u0131ya kanal \u00e7\u0259kdirdi.4)Monqollar\u0131n I y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131 \u0259laq\u0259 yaratmaq \u00fc\u00e7\u00fcn\n10 n\u0259f\u0259rd\u0259n ibar\u0259t el\u00e7i g\u00f6nd\u0259rdi 5)Atas\u0131ndan f\u0259rqli olaraq Atab\u0259yl\u0259r\u0259 d\u00fc\u015fm\u0259n\u00e7ilik edirdi.",
        "true-answer": " 1.2",
        "wrong-answers": [
            " 2.5",
            " 1, 4",
            " 2.4",
            " 3.5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n47.\n\u015eirvan\u015fah Axsitana aid olanlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1)D\u0259nizd\u0259 h\u0259rbi donanman\u0131, quruda ordunu xeyli g\u00fccl\u0259ndirdi 2)Aliml\u0259ri, filosflar\u0131,\u015fairl\u0259ri\nhimay\u0259 edirdi3)K\u00fcr \u00e7ay\u0131ndan torpaqlar\u0131 suvarmaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u015eamax\u0131ya kanal \u00e7\u0259kdirdi.4)Monqollar\u0131n I y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131 \u0259laq\u0259 yaratmaq \u00fc\u00e7\u00fcn\n10 n\u0259f\u0259rd\u0259n ibar\u0259t el\u00e7i g\u00f6nd\u0259rdi 5)Atas\u0131ndan f\u0259rqli olaraq Atab\u0259yl\u0259r\u0259 d\u00fc\u015fm\u0259n\u00e7ilik edirdi.",
        "true-answer": " 1,2;",
        "wrong-answers": [
            " 1, 4;",
            " 2,4;",
            " 2,5;",
            " 3,5;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n48. IX \u0259srd\u0259 D\u0259rb\u0259ndd\u0259n K\u00fcr \u00e7ay\u0131nad\u0259k X\u0259z\u0259r d\u0259nizi sahill\u0259rind\u0259ki Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131n\u0131 \u0259hat\u0259 edirdi",
        "true-answer": " \u015eirvan\u015fahlar",
        "wrong-answers": [
            " R\u0259vvadil\u0259r",
            " Salaril\u0259r",
            " \u015e\u0259ddadil\u0259r",
            " Sacil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n49. Yusif ibn \u018fbu Sac\u0131n hakimiyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcn\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Qanunnam\u0259 q\u0259bul etm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " D\u00f6vl\u0259tin s\u0259rh\u0259dl\u0259rini m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn D\u0259rb\u0259nd s\u0259ddini t\u0259mir etm\u0259si",
            " T\u00fcrk s\u00fclal\u0259l\u0259rinin hakimiyy\u0259ti alt\u0131nda Az\u0259rbaycan\u0131 ilk d\u0259f\u0259 vahid m\u00fcst\u0259qil d\u00f6vl\u0259td\u0259 birl\u0259\u015fdirm\u0259si",
            " Az\u0259rbaycan\u0131n \u015fimal\u0131ndak\u0131 feodal hakimlikl\u0259rini as\u0131l\u0131 hala sal\u0131nmas\u0131",
            " Maliyy\u0259 v\u0259 vergi sah\u0259sind\u0259 t\u0259dbirl\u0259r h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n50. M\u0259rzban ibn M\u0259h\u0259mm\u0259din \u00f6l\u00fcm\u00fcnd\u0259n sonra Salaril\u0259r d\u00f6vl\u0259ti \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259ciyy\u0259vidir:",
        "true-answer": " O\u011fullar\u0131 il\u0259 qarda\u015f\u0131 aras\u0131nda hakimiyy\u0259t u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259 ba\u015flad\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Salaril\u0259r d\u00f6vl\u0259ti S\u0259lcuqlardan as\u0131l\u0131 v\u0259ziyy\u0259t\u0259 d\u00fc\u015fd\u00fc",
            " D\u00f6vl\u0259td\u0259 iqta torpaqlar\u0131n\u0131n paylan\u0131lmas\u0131 dayand\u0131r\u0131ld\u0131",
            " Slavyanlar\u0131n \u00f6lk\u0259y\u0259 h\u00fccumu m\u00fcnt\u0259z\u0259m xarakter ald\u0131",
            " Salaril\u0259r d\u00f6vl\u0259ti s\u00fcqut etdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n51. XI \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 s\u0259lcuq t\u00fcrkl\u0259ri \u0259vv\u0259lki t\u00fcrk ax\u0131nlar\u0131ndan f\u0259rqli olaraq Az\u0259rbaycana hans\u0131 yolla g\u0259lmi\u015fl\u0259r?",
        "true-answer": " \u00d6lk\u0259nin c\u0259nubundan \u0130ran yolu il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u00d6lk\u0259nin q\u0259rbind\u0259n \u0130r\u0259van yolu il\u0259",
            " Q\u0259rbd\u0259n Osmanl\u0131 yolu il\u0259",
            " \u015eimaldan D\u0259rb\u0259nd yolu il\u0259",
            " G\u00fcrc\u00fcstan yolu il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n52. \u015eirvan\u015fahlar, Sacil\u0259r, Salaril\u0259r, \u015e\u0259ddadil\u0259r v\u0259 R\u0259vvadil\u0259r d\u00f6vl\u0259tl\u0259rind\u0259n hans\u0131lar\u0131 ara m\u00fcharib\u0259l\u0259ri v\u0259 daxili m\u00fcbariz\u0259 n\u0259tic\u0259sind\u0259 s\u00fcqut\netmi\u015fdir?",
        "true-answer": " Sacil\u0259r, Salaril\u0259r;",
        "wrong-answers": [
            " Sacil\u0259r, \u015e\u0259ddadil\u0259r;",
            " \u015eirvan\u015fahlar, Sacil\u0259r;",
            " \u015eirvan\u015fahlar, R\u0259vvadil\u0259r;",
            " Salaril\u0259r, \u015e\u0259ddadil\u0259r;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n53. Hans\u0131 Saci h\u00f6kmdar\u0131n\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 maliyy\u0259 v\u0259 vergi sah\u0259sind\u0259 obyektiv siyas\u0259t \u00f6lk\u0259d\u0259 iqtisadiyyat\u0131n dir\u00e7\u0259lm\u0259sin\u0259 v\u0259 \u0259halinin artmas\u0131na\ns\u0259b\u0259b oldu?",
        "true-answer": " Yusifin d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259h\u0259mm\u0259din d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " \u018fbu Sac Divdad\u0131n vaxt\u0131nda",
            " \u0130brahimin d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Deys\u0259min d\u00f6vr\u00fcnd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n54. 889 -cu ild\u0259 \u0259r\u0259bl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n Az\u0259rbaycan\u0131n hakimi t\u0259yin olunmu\u015fdu",
        "true-answer": " M\u0259h\u0259mm\u0259d \u018fbu Sac",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259rzban ibn M\u0259h\u0259mm\u0259d",
            " \u018fbu Sac Divdad",
            " Yusif \u018fbu Sac",
            " \u0130brahim ibn M\u0259rzban"
        ]
    },
    {
        "question": "\n55. R\u0259vvadil\u0259r d\u00f6vl\u0259ti \u00f6z m\u00fcst\u0259qilliyini itir\u0259r\u0259k s\u0259lcuqlar\u0131n hakimiyy\u0259ti alt\u0131na ke\u00e7di?",
        "true-answer": " 1065-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1088-c\u00fc ild\u0259",
            " 1037-ci ild\u0259",
            " 1227-ci ild\u0259",
            " 1055-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n56. Ruslar\u0131n Az\u0259rbaycana 944- c\u00fc il y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn mahiyy\u0259ti hans\u0131 b\u0259ndd\u0259 \u0259ks olunur:",
        "true-answer": " B\u0259rd\u0259ni tutmaq v\u0259 Az\u0259rbaycanda m\u00f6hk\u0259ml\u0259nm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Yezidiyy\u0259ni tutmaq v\u0259 b\u00f6y\u00fck q\u0131rg\u0131nlar t\u00f6r\u0259tm\u0259k",
            " \u015eirvanda m\u00f6hk\u0259ml\u0259nm\u0259k",
            " D\u0259rb\u0259ndi tutmaq v\u0259 oradan \u015eirvana ke\u00e7m\u0259k",
            " Bak\u0131n\u0131 tutmaq v\u0259 orada m\u00f6hk\u0259ml\u0259nm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n57. G\u0259nc\u0259nin m\u00fcdafi\u0259sini m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn\"G\u0259nc\u0259 qap\u0131lar\u0131n\u0131n\" d\u00fcz\u0259ldilm\u0259si haqq\u0131nda \u0259mr vermi\u015fdi:",
        "true-answer": " \u018fbl\u0259s\u00fcvar \u015eavur",
        "wrong-answers": [
            " L\u0259\u015fk\u0259ri",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d ibn \u015e\u0259ddad",
            " III F\u0259zl",
            " I F\u0259zl"
        ]
    },
    {
        "question": "\n58. \u015e\u0259ms\u0259ddin Eld\u0259nizin d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Atab\u0259yl\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin \u0259razisi \u0259hat\u0259 edirdi:",
        "true-answer": " Qafqaz da\u011flar\u0131ndan \u0130ran k\u00f6rf\u0259zin\u0259 q\u0259d\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Nax\u00e7\u0131vandan T\u0259briz\u0259 q\u0259d\u0259r",
            " \u018frm\u0259niyy\u0259d\u0259n Mosula q\u0259d\u0259r",
            " T\u0259brizd\u0259n K\u00fcr \u00e7ay\u0131na q\u0259d\u0259r",
            " D\u0259rb\u0259ndd\u0259n Q\u0259zvin\u0259 q\u0259d\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n59. R\u0259vvadil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin paytaxt\u0131 T\u0259briz S\u0259lcuqlar t\u0259r\u0259find\u0259n tutuldu:",
        "true-answer": " 1054- c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1043- c\u00fc ild\u0259",
            " 1050- ci ild\u0259",
            " 1045- ci ild\u0259",
            " 1038- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n60. Salaril\u0259r d\u00f6vl\u0259ti \u0259hat\u0259 edirdi:",
        "true-answer": " \u015eimalda D\u0259rb\u0259ndd\u0259n c\u0259nubda D\u0259cl\u0259 F\u0259rat \u00e7aylar\u0131na q\u0259d\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " \u015eimalda \u015e\u0259kid\u0259n c\u0259nubda \u018frd\u0259bil\u0259 q\u0259d\u0259r",
            " \u015fimalda B\u0259l\u0259nc\u0259rd\u0259n c\u0259nubda Q\u0259zvin\u0259 q\u0259d\u0259r",
            " \u015fimalda K\u00fcr \u00e7ay\u0131dan c\u0259nubda Z\u0259ncana q\u0259d\u0259r",
            " \u015eimalda D\u0259rb\u0259ndd\u0259n c\u0259nubda K\u00fcr \u00e7ay\u0131na q\u0259d\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n61. Sacil\u0259r d\u00f6vl\u0259ti m\u00f6vcud olmu\u015fdur:",
        "true-answer": " 879- 941- ci ill\u0259rd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 981-1054- c\u00fc ill\u0259rd\u0259",
            " 941-981- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 971- 1088- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 861- 1038- ci ill\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n62. IX \u0259srd\u0259 M\u00fcst\u0259qil \u015eirvan\u015fahlar d\u00f6vl\u0259tini yaratd\u0131:",
        "true-answer": " Heys\u0259m ibn Xalid",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d ibn Xalid",
            " M\u0259ni\u00e7\u00f6hr ibn Yezid",
            " \u0259\u015f \u015e\u0259max ibn \u015e\u00fcca",
            " \u018fbu Tahir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n63. XII \u0259sr memarl\u0131q abid\u0259l\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " T\u0259brizd\u0259 \u015e\u0259nbi Qazan abid\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " M\u00f6m\u00fcn\u0259 xatun t\u00fcrb\u0259si",
            " \u00dc\u00e7 g\u00fcnb\u0259z",
            " Xan\u0259gah k\u0259ndind\u0259 s\u0259rdab\u0259",
            " Yusif \u0130bn K\u00fcseyr t\u00fcrb\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n64. S\u0259lcuqlar sultan To\u011frulun ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda n\u0259 zaman Az\u0259rbaycana daxil oldular:",
        "true-answer": " XI \u0259srin 50 \u2013 ci ill\u0259rind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " XII \u0259srin ortalar\u0131nda",
            " XI \u0259srin sonlar\u0131nda",
            " X \u0259srin 60- c\u0131 ill\u0259rind\u0259",
            " XI \u0259srin 80 - ci ill\u0259rind\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n65. S\u0259lcuq ax\u0131nlar\u0131n\u0131n C\u0259nubi Qafqaz \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259n ba\u015fl\u0131ca n\u0259tic\u0259si n\u0259d\u0259n ibar\u0259t oldu:",
        "true-answer": " O\u011fuz-t\u00fcrk tayfalar\u0131 burada ba\u015fl\u0131ca etnik v\u0259 siyasi amil\u0259 \u00e7evrildi.",
        "wrong-answers": [
            " Az\u0259rbaycan xalq\u0131n\u0131n Monqolara qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 aparmas\u0131 asanla\u015fd\u0131.",
            " Vergil\u0259rin art\u0131r\u0131lmas\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259 \u0259halinin naraz\u0131l\u0131\u011f\u0131 g\u00fccl\u0259ndi.",
            " \u00d6lk\u0259d\u0259 p\u0259rak\u0259nd\u0259lik v\u0259 ara m\u00fcarib\u0259l\u0259ri q\u0131z\u0131\u015fd\u0131.",
            " Az\u0259rbaycanda \u0130slam dininin tam yay\u0131lmas\u0131 prosesi ba\u015fa \u00e7atd\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n66. Araz \u00e7ay\u0131 \u00fcz\u0259rind\u0259 k\u00f6rp\u00fc sald\u0131rm\u0131\u015f \u015e\u0259ddadi h\u00f6kmdar\u0131:",
        "true-answer": " F\u0259zl ibn M\u0259h\u0259mm\u0259d",
        "wrong-answers": [
            " III F\u0259zlun",
            " \u015eavur",
            " \u018fb\u00fclh\u0259s\u0259n L\u0259\u015fg\u0259ri",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d ibn \u015e\u0259ddad"
        ]
    },
    {
        "question": "\n67. Salari h\u00f6kmdar\u0131 M\u0259rzuban\u0131n o\u011flu \u0130brahimin d\u00f6vr\u00fcn\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " D\u00f6vl\u0259tin varl\u0131\u011f\u0131na son qoyuldu",
        "wrong-answers": [
            " D\u00f6vl\u0259tin \u0259razisi D\u0259rb\u0259ndd\u0259n Z\u0259ncana q\u0259d\u0259r olan \u0259razini \u0259hat\u0259 edirdi.",
            " \u015eirvan\u015fahlar d\u00f6vl\u0259ti q\u0131sa m\u00fcdd\u0259td\u0259 olsa da Salaril\u0259r\u0259 tabe edildi.",
            " D\u0259bil \u0259mirliyi \u015e\u0259ddadil\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n z\u0259bt edildi.",
            " \u201cQanunnam\u0259\u201d yazd\u0131rd\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n68. Az\u0259rbaycana g\u0259ldiyi zaman R\u0259vvadil\u0259rin daxili m\u00fcst\u0259qilliyini tamam l\u0259\u011fv ed\u0259r\u0259k 1065-ci ild\u0259 T\u0259briz\u0259 s\u0259lcuq \u0259miri t\u0259yin etdi:",
        "true-answer": " Alp Arslan",
        "wrong-answers": [
            " III To\u011frul",
            " M\u0259lik\u015fah",
            " Sultan II To\u011frul",
            " Sultan S\u0259nc\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n69. Alan tayfalar\u0131n\u0131n, qon\u015fu feodal d\u00f6vl\u0259tl\u0259rin v\u0259 x\u00fcsusil\u0259 s\u0259lcuq t\u00fcrkl\u0259rinin basq\u0131nlar\u0131ndan qorunmaq \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259dbirl\u0259r g\u00f6rd\u00fc, G\u0259nc\u0259nin\n\u0259traf\u0131nda x\u0259nd\u0259k qazd\u0131r\u0131b hasar \u00e7\u0259kdirdi, 1063-c\u00fc ild\u0259 \u015eirvana bir ne\u00e7\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f t\u0259\u015fkil ed\u0259r\u0259k 40 min dinar x\u0259rac alan \u015e\u0259ddadi h\u00f6kmdar\u0131:",
        "true-answer": " \u018fb\u00fcl\u0259svar \u015eavur",
        "wrong-answers": [
            " L\u0259\u015fk\u0259ri",
            " F\u0259zl ibn M\u0259h\u0259mm\u0259d",
            " III F\u0259zlun",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d ibn \u015e\u0259ddad"
        ]
    },
    {
        "question": "\n70. Az\u0259rbaycan \u0259razisind\u0259 S\u0259lcuqlar\u0131n h\u00fccum v\u0259 t\u0259zyiql\u0259ri n\u0259tic\u0259sind\u0259 f\u0259aliyy\u0259tl\u0259rini dayand\u0131rma\u011fa m\u0259cbur olmu\u015f d\u00f6vl\u0259tl\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259n\nedin:",
        "true-answer": " \u015e\u0259ddadil\u0259r, R\u0259vvadil\u0259r, \u015eirvan\u015fahlar",
        "wrong-answers": [
            " Sacil\u0259r, R\u0259vvadil\u0259r,\u015e\u0259ddadil\u0259r",
            " \u015eirvan\u015fahlar, Sacil\u0259r, Salaril\u0259r",
            " Salaril\u0259r, R\u0259vvadil\u0259r,\u015eirvan\u015fahlar",
            " Salaril\u0259r, \u015e\u0259ddadil\u0259r, Sacil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n71. \u015e\u0259ddadil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 hans\u0131 titulu da\u015f\u0131y\u0131rd\u0131 :",
        "true-answer": " \u0259mir",
        "wrong-answers": [
            " \u015fah",
            " m\u0259lik",
            " sultan",
            " pad\u015fah"
        ]
    },
    {
        "question": "\n72. \u015e\u0259ddadil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin qo\u015funu t\u0259\u015fkil olunmu\u015fdu :",
        "true-answer": " Daimi nizami qvardiya v\u0259 k\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Artileriya v\u0259 piyada qo\u015funu",
            " Ayr\u0131 - ayr\u0131 k\u00f6\u00e7\u0259ri tayfalardan toplanm\u0131\u015f suvaril\u0259r v\u0259 piyadalar",
            " Qeyri - t\u00fcrkl\u0259rd\u0259n toplanm\u0131\u015f x\u00fcsusi qvardiya",
            " Feodallardan ibar\u0259t suvaril\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n73. \u015e\u0259ms\u0259ddin Eld\u0259niz\u0259 1136 - c\u0131 ild\u0259 iqta \u015f\u0259klind\u0259 ba\u011f\u0131\u015flanm\u0131\u015fd\u0131 :",
        "true-answer": " Arran",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259briz, \u018fh\u0259r v\u0259 Rey",
            " Nax\u00e7\u0131van",
            " \u015eirvan",
            " K\u00fcrd\u0259n c\u0259nubdak\u0131 Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n74. XII \u0259sr Az\u0259rbaycan elminin n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ri:",
        "true-answer": " Fazil F\u0259rid\u0259ddin \u015eirvani, B\u0259hm\u0259nyar ibn M\u0259rzban, \u018fbu Z\u0259k\u0259riyy\u0259, \u018fbu M\u0259nsur",
        "wrong-answers": [
            " Z\u00fclf\u00fcqar \u015eirvani, M\u0259h\u0259mm\u0259d Nax\u00e7\u0131vani, Mahmud \u0130bn Maqsud",
            " Zeyn\u0259labdin \u015eirvani, Nizam T\u0259brizi, Hac\u0131 \u018fli\u015fah T\u0259brizi",
            " Mahmud \u015e\u0259b\u00fcst\u0259ri, Mahmud \u0130bn \u0130lyas, \u018fbd\u00fclqadir Mara\u011fayi",
            " \u00dcbeyd T\u0259brizi, \u018fbd\u00fclm\u00f6min T\u0259brizi, Z\u00fclf\u00fcqar \u015eirvani"
        ]
    },
    {
        "question": "\n75. G\u00f6st\u0259ril\u0259nl\u0259rin hans\u0131 h\u00f6kmdara aid oldu\u011funu m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1)X\u0259lif\u0259 onu Az\u0259rbaycan v\u0259 \u018frm\u0259niy\u0259 cani\u015fini , habel\u0259 Rey, Q\u0259zvin,\nZ\u0259ncan valisi t\u0259yin etdi, 2), bunun m\u00fcqabilind\u0259 h\u0259r il x\u0259zin\u0259y\u0259 500 min dinar x\u0259rac verm\u0259li idi.",
        "true-answer": " Yusif ibn \u018fbu Sac",
        "wrong-answers": [
            " Y\u0259zid ibn M\u0259zy\u0259d",
            " Heys\u0259m ibn Xalid",
            " \u018fbu Sac Divdad",
            " M\u0259rzuban ibn M\u0259h\u0259mm\u0259d"
        ]
    },
    {
        "question": "\n76. Albaniya, \u015eirvan\u015fahlar, Salaril\u0259r, \u015e\u0259ddadil\u0259r d\u00f6vl\u0259tl\u0259rinin h\u00f6kmdarlar\u0131 hans\u0131 ard\u0131c\u0131ll\u0131qda d\u00fczg\u00fcn g\u00f6st\u0259rilib:",
        "true-answer": " \u015eeruy\u0259, F\u0259riburz, \u0130brahim, \u018fb\u00fcl\u0259sv\u0259r \u015eavur",
        "wrong-answers": [
            " \u0130brahim, F\u0259riburz, \u015eeruy\u0259, \u018fb\u00fcl\u0259sv\u0259r \u015eavur",
            " \u0130brahim, \u018fb\u00fcl\u0259sv\u0259r \u015eavur, \u015eeruy\u0259, F\u0259riburz",
            " \u018fb\u00fcl\u0259sv\u0259r \u015eavur, \u0130brahim, F\u0259riburz, \u015eeruy\u0259",
            " \u015eeruy\u0259, \u0130brahim, \u018fb\u00fcl\u0259sv\u0259r \u015eavur, F\u0259riburz"
        ]
    },
    {
        "question": "\n77. Salar\u0131 h\u00f6kmdar\u0131 M\u0259rzuban\u0131n o\u011flu \u0130brahimin (961-981) hakimiyy\u0259ti ill\u0259rind\u0259 d\u00f6vl\u0259tin itirdiyi \u0259razil\u0259r:",
        "true-answer": " \u015eirvan, D\u0259rb\u0259nd, G\u0259nc\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan, T\u0259briz, D\u0259bil",
            " Nax\u00e7\u0131van, D\u0259bil, \u018frd\u0259bil",
            " T\u0259briz, \u015eabran, Bak\u0131",
            " S\u0259lmas, Mosul, \u018frd\u0259bil"
        ]
    },
    {
        "question": "\n78. \u015e\u0259ddadil\u0259r d\u00f6vl\u0259ti yaranm\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " 971- ci ild\u0259 G\u0259nc\u0259d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 948- ci ild\u0259 \u018fh\u0259rd\u0259",
            " 1067- ci ild\u0259 Bak\u0131da",
            " X \u0259srin ortalar\u0131nda Dvind\u0259",
            " 1050- ci ild\u0259 G\u0259nc\u0259d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n79. S\u0259lcuq h\u00f6kmdar\u0131 Sultan To\u011frulun \u015eirvana h\u00fccumu n\u0259 zaman ba\u015f vermi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1123- c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1130- cu ild\u0259",
            " 1121- ci ild\u0259",
            " 1120- ci ild\u0259",
            " 1125- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n80. S\u0259lcuq sultan\u0131 M\u0259lik\u015fah\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 D\u0259rb\u0259nd:",
        "true-answer": " \u0130qta \u015f\u0259klind\u0259 \u0130raq hakimin\u0259 ba\u011f\u0131\u015fland\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259ddadil\u0259r\u0259 iqta \u015f\u0259klind\u0259 verildi",
            " M\u00fcst\u0259qil \u0259yal\u0259t\u0259 \u00e7evrildi",
            " V\u0259qf m\u00fclk\u00fcn\u0259 \u00e7evrildi",
            " \u015eirvan\u015fahlar\u0131n tabe\u00e7iliyin\u0259 verildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n81. G\u0259nc\u0259 yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda b\u00f6y\u00fck \u015fair Nizami G\u0259nc\u0259vi il\u0259 g\u00f6r\u00fc\u015fm\u00fc\u015f Atab\u0259y h\u00f6kmdar\u0131 :",
        "true-answer": " Q\u0131z\u0131l Arslan",
        "wrong-answers": [
            " \u00d6zb\u0259k",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d Cahan P\u0259hlivan",
            " \u018fbub\u0259kr",
            " \u015e\u0259ms\u0259ddin Eld\u0259niz"
        ]
    },
    {
        "question": "\n82. XI \u0259srin 60-c\u0131 ill\u0259rinin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 \u015eirvanda, T\u0259brizd\u0259, Salmasda, Xoyda xalq k\u00fctl\u0259l\u0259rinin feodal z\u00fclm\u00fcn\u0259 qar\u015f\u0131 ba\u015f vermi\u015f \u00e7\u0131x\u0131\u015flar\u0131n\u0131n\ns\u0259b\u0259bi n\u0259 idi?",
        "true-answer": " X\u0259rac\u0131n m\u0259bl\u0259\u011fi v\u0259 toplanma qaydas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " G\u00fcrc\u00fcl\u0259rin i\u015f\u011fal\u00e7\u0131 y\u00fcr\u00fc\u015fl\u0259ri",
            " Slavyanlar\u0131n i\u015f\u011fal\u00e7\u0131 y\u00fcr\u00fc\u015fl\u0259ri",
            " S\u0259lcuqlar\u0131n y\u00fcr\u00fc\u015fl\u0259ri",
            " S\u0259lcuqlar\u0131n \u015eirvan\u015fahlar d\u00f6vl\u0259tini \u00f6zl\u0259rin\u0259 tabe etm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n83. Az\u0259rbaycan \u0259razisind\u0259 S\u0259lcuqlar\u0131n h\u00fccum v\u0259 t\u0259zyiql\u0259ri n\u0259tic\u0259sind\u0259 f\u0259aliyy\u0259tl\u0259rini dayand\u0131rma\u011fa m\u0259cbur olmu\u015f d\u00f6vl\u0259tl\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259n\nedin:",
        "true-answer": " \u015e\u0259ddadil\u0259r, R\u0259vvadil\u0259r, \u015eirvan\u015fahlar",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan\u015fahlar, Sacil\u0259r, Salaril\u0259r",
            " Salaril\u0259r, R\u0259vvadil\u0259r,\u015eirvan\u015fahlar",
            " Salaril\u0259r, \u015e\u0259ddadil\u0259r, Sacil\u0259r",
            " Sacil\u0259r, R\u0259vvadil\u0259r,\u015e\u0259ddadil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n84. G\u00f6st\u0259ril\u0259nl\u0259rin hans\u0131 \u015e\u0259ddadi h\u00f6kmdar\u0131na aid oldu\u011funu m\u00fc\u0259yy\u0259n edin: \u0130qtisadi, ictimai h\u0259yatda v\u0259 x\u00fcsusil\u0259 orduda bir s\u0131ra faydal\u0131\nislahatlar ke\u00e7ir\u0259r\u0259k G\u00fcrc\u00fcstanla v\u0259 \u015eirvan\u015fahlarla m\u00fcharib\u0259l\u0259ri davam etdirdi.",
        "true-answer": " \u018fb\u00fcl\u0259svar \u015eavura",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259rzban ibn M\u0259h\u0259mm\u0259d\u0259",
            " III F\u0259zluna",
            " \u018fb\u00fclh\u0259s\u0259n L\u0259\u015fk\u0259riy\u0259",
            " F\u0259zl\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n85. X \u0259srin ortalar\u0131nda v\u0259 ikinci yar\u0131s\u0131nda Salari h\u00f6kmdar\u0131 M\u0259rzuban ibn M\u0259h\u0259mm\u0259d\u0259, sonra is\u0259 onun varisi \u0130brahim\u0259 tabe olub, x\u0259rac\n\u00f6d\u0259yirdi:",
        "true-answer": " \u018fb\u00fclheyca R\u0259vvadi",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan\u015fah F\u0259riburz",
            " R\u0259vvad-\u0259l-\u018fzdi",
            " Sacil\u0259rin h\u00f6kmdar\u0131 Deys\u0259m",
            " \u015eirvan\u015fah Heys\u0259m ibn Xalid"
        ]
    },
    {
        "question": "\n86. XII \u0259srin 20-ci ill\u0259rind\u0259 yaranm\u0131\u015f tarixi \u015f\u0259rait n\u0259tic\u0259sind\u0259:",
        "true-answer": " \u015eirvan\u015fahlar d\u00f6vl\u0259ti b\u0259rpa olundu v\u0259 f\u0259aliyy\u0259tini davam etdirdi",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259lcuq imperiyas\u0131 s\u00fcquta u\u011frad\u0131",
            " Monqollar\u0131n Az\u0259rbaycana ilk k\u0259\u015ffiyyat y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc ba\u015fa \u00e7atd\u0131",
            " Xar\u0259zm\u015fah C\u0259lal\u0259ddin Az\u0259rbaycan\u0131 i\u015f\u011fal etdi",
            " Az\u0259rbaycan Atab\u0259yl\u0259r d\u00f6vl\u0259ti yarand\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n87. IX-XI \u0259srl\u0259rd\u0259 Az\u0259rbaycanda h\u00f6kmdara v\u0259 onun s\u00fclal\u0259sin\u0259 m\u0259nsub torpaqlar adlan\u0131rd\u0131?",
        "true-answer": " \u018fmlak\u0131 xasse",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fclk",
            " Divan\u0131",
            " Tiyul",
            " \u0130cma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n88. 953-c\u00fc ild\u0259 anas\u0131n\u0131n v\u0259 yax\u0131n adamlar\u0131n\u0131n k\u00f6m\u0259kliyi il\u0259 \u0259sirlikd\u0259n qa\u00e7an Salari h\u00f6kmdar\u0131?",
        "true-answer": " M\u0259rzban ibn M\u0259h\u0259mm\u0259d",
        "wrong-answers": [
            " V\u0259hsudan",
            " Deys\u0259m",
            " \u0130brahim",
            " Divdad"
        ]
    },
    {
        "question": "\n89. Az\u0259rbaycan memar\u0131 M\u0259sud ibn Davud t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lm\u0131\u015f abid\u0259 idi:",
        "true-answer": " Q\u0131z qalas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " O\u011flanqala",
            " \u018flinc\u0259 qalas\u0131",
            " \u00dc\u00e7 g\u00fcnb\u0259z",
            " G\u00fcl\u00fcstan qalas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n90. R\u0259vvadi hakimi V\u0259hsudan\u0131n s\u0259lcuqlar\u0131n vassal as\u0131l\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 q\u0259bul etm\u0259sind\u0259n ne\u00e7\u0259 il sonra S\u0259lcuqlar R\u0259vvadil\u0259rin daxili m\u00fcst\u0259qilliyini\ntamam l\u0259\u011fv ed\u0259r\u0259k T\u0259briz\u0259 s\u0259lcuq \u0259miri t\u0259yin etdil\u0259r?",
        "true-answer": " 11 il",
        "wrong-answers": [
            " 27 il",
            " 21 il",
            " 15 il",
            " 24 il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n91. A\u015fa\u011f\u0131da g\u00f6st\u0259ril\u0259nl\u0259rin M\u0259zy\u0259dil\u0259r s\u00fclal\u0259sinin hans\u0131 n\u00fcmay\u0259nd\u0259sin\u0259 aid oldu\u011funu m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1)Xilaf\u0259td\u0259 bir s\u0131ra h\u0259rbi-inzibati\nv\u0259zif\u0259l\u0259r icra etmi\u015f 2)\u018frm\u0259niy\u0259 v\u0259 Az\u0259rbaycanda xilaf\u0259tin valisi olmu\u015fdur 3)B\u0259rd\u0259d\u0259 v\u0259fat etmi\u015fdir.",
        "true-answer": " Y\u0259zid ibn M\u0259ziy\u0259d.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fs\u0259d ibn M\u0259ziy\u0259d.",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d ibn Y\u0259zid.",
            " Heys\u0259m ibn Xalid.",
            " Xalid ibn M\u0259ziy\u0259d."
        ]
    },
    {
        "question": "\n92. R\u0259vvadi d\u00f6vl\u0259tini m\u0259\u011flub ed\u0259n s\u0259lcuqlar T\u0259briz\u0259 s\u0259lcuq \u0259miri t\u0259yin etdil\u0259r",
        "true-answer": " 1065",
        "wrong-answers": [
            " 1092",
            " 1096",
            " 1088",
            " 1027"
        ]
    },
    {
        "question": "\n93.\n\u015eah I Abbas\u0131n islahatlar\u0131na aiddir:\n1.Qo\u015fun tayfa m\u00fcxt\u0259lifliyi prinsipi \u0259sas\u0131nda t\u0259\u015fkil edildi\n2.Ordunun formala\u015fmas\u0131 tayfa prinsipi \u0259sas\u0131nda apar\u0131ld\u0131\n3.Q\u0131z\u0131lba\u015flara t\u0259kba\u015f\u0131na silah g\u0259zdirm\u0259k qada\u011fan olundu\n4.Avropa qo\u015funu \u0259sas\u0131nda m\u00fcxt\u0259lif d\u0259r\u0259c\u0259li qo\u015fun n\u00f6v\u00fc yarad\u0131ld\u0131\n5.Tayfa \u00e7\u0259ki\u015fm\u0259l\u0259rin\u0259 son qoymaq m\u0259qs\u0259dil\u0259 orduda irsilik prinsipi l\u0259\u011fv edil\u0259r\u0259k bu v\u0259zif\u0259ni \u015fah\u0131n r\u0259\u011fb\u0259tini qazam\u0131\u015f \u015f\u0259xsl\u0259r tutdu",
        "true-answer": " 1,3,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,2,4",
            " 2,3,5",
            " 2,4,5",
            " 1,3,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n94. \u015eah I \u0130smay\u0131l\u0131n daxili siyas\u0259tinin \u0259sas istiqam\u0259tl\u0259ribnd\u0259n biri:",
        "true-answer": " M\u0259rk\u0259zl\u0259\u015fmi\u015f d\u00f6vl\u0259t yaratmaq",
        "wrong-answers": [
            " Tam\u011fa v\u0259 bac vergisini l\u0259\u011fv etm\u0259k",
            " Feodallar\u0131n iqtisadi q\u00fcdr\u0259tini sars\u0131tmaq",
            " D\u00f6vl\u0259tin \u015fimal s\u0259rh\u0259dl\u0259rinin t\u0259hl\u00fck\u0259sizliyini t\u0259min etm\u0259k",
            " M\u00fcharib\u0259l\u0259rd\u0259n \u0259ld\u0259 edil\u0259n g\u0259lirl\u0259ri iqtisadiyata y\u00f6n\u0259ltm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n95. \u00c7ald\u0131ran d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn n\u0259tic\u0259si n\u0259d\u0259n ibar\u0259t oldu:",
        "true-answer": " T\u00fcrkiy\u0259 \u018frzurum \u015f\u0259h\u0259ri il\u0259 birlikd\u0259 Q\u0259ri Anadolu v\u0259 \u015eimali Mesopotamiyaya yiy\u0259l\u0259ndi.",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259nubi Az\u0259rbaycan Osmanl\u0131lara verildi.",
            " D\u00f6y\u00fc\u015f n\u0259tic\u0259siz ba\u015fa \u00e7atd\u0131.",
            " G\u00fcrc\u00fcstan \u0259razisi S\u0259f\u0259vil\u0259rl\u0259 Osmanl\u0131lar aras\u0131nda b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fcld\u00fc.",
            " S\u0259f\u0259vil\u0259r b\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycan \u0259razisini itirdil\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n96. \u015eah I \u0130smay\u0131l\u0131n f\u0259thl\u0259rinin xronoloji ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1. \u0130sfahan 2. \u015eiraz 3. Xorasan 4. \u0130raqi-\u018fr\u0259b",
        "true-answer": " 2, 1, 4, 3",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2, 3, 4",
            " 2, 1, 3, 4",
            " 1, 2, 4, 3",
            " 4, 1, 3, 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n97. Xronoloji ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rin:1.\u015e\u0259rur d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc 2.Caban\u0131 d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc 3.\u00c7ald\u0131ran d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc",
        "true-answer": " 2, 1, 3",
        "wrong-answers": [
            " 3, 1, 2",
            " 3, 2, 1",
            " 2, 3, 1",
            " 1, 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n98.\nI \u015eah \u0130smay\u0131l\u0131n hakimiyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcn\u0259 aid olan hadis\u0259l\u0259ri g\u00f6st\u0259rin:1. Amasiya s\u00fclh\u00fcn\u00fcn ba\u011flanmas\u0131 2. M\u0259rv d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcnd\u0259 \u015eeybanil\u0259r\n\u00fcz\u0259rind\u0259 q\u0259l\u0259b\u0259 qazan\u0131lmas\u0131 3. B\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131n\u0131n vahid d\u00f6vl\u0259td\u0259 birl\u0259\u015fdirilm\u0259si 4. H\u0259m\u0259dan yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131ndak\u0131 Almaqula\u011f\u0131\nadl\u0131 yerd\u0259 A\u011fqoyunlu Murad Mirz\u0259 \u00fcz\u0259rind\u0259 q\u0259l\u0259b\u0259 qazan\u0131lmas\u0131",
        "true-answer": " 2, 4",
        "wrong-answers": [
            " 3, 4",
            " 2, 3",
            " 1, 2",
            " 1, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n99. S\u0259f\u0259vil\u0259rin \u018frd\u0259bil hakimliyi d\u00f6vr\u00fcn\u0259 aid olan d\u00f6y\u00fc\u015fl\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259n edin: 1.\u015e\u0259m\u0259si d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc 2.\u015e\u0259rur d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc 3. Almaqula\u011f\u0131 d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc 4.\n\u00c7ald\u0131ran d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc",
        "true-answer": " 1, 2",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3",
            " 3, 4",
            " 2, 4",
            " 1, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n100. T\u0259briz miniat\u00fcr m\u0259kt\u0259binin g\u00f6rk\u0259mli n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259rini g\u00f6st\u0259rin? 1. Sultan M\u0259h\u0259mm\u0259d 2. K\u0259mal\u0259ddin Behzad 3. \u018fbdulqadir Mara\u011fayi\n4. S\u0259fi\u0259ddin Urm\u0259vi",
        "true-answer": " 1, 2",
        "wrong-answers": [
            " 2, 4",
            " 1, 3",
            " 1, 4",
            " 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n101. S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tind\u0259 m\u00f6vcud olan Ali m\u0259clis\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " m\u0259\u015fv\u0259r\u0259t\u00e7i s\u0259s\u0259 malik d\u00f6vl\u0259t qurumu idi",
        "wrong-answers": [
            " d\u00f6vl\u0259t t\u0259hl\u00fck\u0259sizliyi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rini h\u0259ll ed\u0259n h\u0259rbi-inzibati orqan idi",
            " icraedici f\u0259aliyy\u0259t il\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olan ali hakimiyy\u0259t orqan\u0131 idi",
            " \u015f\u0259ri\u0259t qaydalar\u0131na \u0259m\u0259l edilm\u0259sin\u0259 n\u0259zar\u0259t ed\u0259n d\u00f6vl\u0259t qurumu idi",
            " xarici siyas\u0259t m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rin\u0259 baxan d\u00f6vl\u0259t qurumu idi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n102. I \u015eah T\u0259hmasib t\u0259r\u0259find\u0259n \u015eirvana b\u0259yl\u0259yb\u0259yi t\u0259yin olunan \u018flqas Mirz\u0259nin m\u00fcst\u0259qil d\u00f6vl\u0259t qurmaq \u00e7\u0259hdl\u0259rinin qar\u015f\u0131s\u0131 al\u0131nd\u0131:",
        "true-answer": " 1547- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1552- ci ild\u0259",
            " 1534- c\u00fc ild\u0259",
            " 1545- cu ild\u0259",
            " 1567- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n103. Quriya,Menqreliya, \u0130meretiyan\u0131n Osmanl\u0131lara,Mesxiya, Kartli , Kaxetiyan\u0131n S\u0259f\u0259vi n\u0259zar\u0259tin\u0259 ke\u00e7m\u0259sini t\u0259sdiql\u0259y\u0259n s\u00fclh nec\u0259 adlan\u0131r:",
        "true-answer": " Amasiya",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0259sri- \u015eirin",
            " \u0130stanbul",
            " S\u0259rab",
            " M\u0259r\u0259nd"
        ]
    },
    {
        "question": "\n104. 1514- c\u00fc ild\u0259 ba\u015f vermi\u015f \u00c7ald\u0131ran m\u0259\u011flubiyy\u0259ti il\u0259 S\u0259f\u0259vi\u0259r itirdil\u0259r:",
        "true-answer": " c\u0259nub- \u015e\u0259rqi Anadolu v\u0259 \u015eimali Mesopotomiyan\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Z\u0259ncandan Bitlis\u0259 q\u0259d\u0259r olan \u0259razil\u0259ri",
            " S\u0259f\u0259vil\u0259rin \u015fimal torpaqlar\u0131 v\u0259 D\u0259rb\u0259nd",
            " G\u00fcrc\u00fcstan\u0131n bir hiss\u0259si v\u0259 \u015eimali Az\u0259rbaycan",
            " H\u0259m\u0259dandan Mosula q\u0259d\u0259r olan \u0259razil\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n105. \u015eah I T\u0259hmasibin S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin m\u0259rk\u0259zl\u0259\u015fdirm\u0259 siyas\u0259ti n\u0259tic\u0259sind\u0259 \u015e\u0259kini \u00f6z\u00fcn\u0259 tabe etdi:",
        "true-answer": " 1551- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1565- ci ild\u0259",
            " 1538- ci ild\u0259",
            " 1547- ci ild\u0259",
            " 1534- c\u00fc ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n106. I \u015eah \u0130smay\u0131l M\u0259rv q\u0259l\u0259b\u0259si il\u0259 hans\u0131 \u0259razil\u0259ri S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vl\u0259tin\u0259 qatd\u0131:",
        "true-answer": " Xorasandan Amu D\u0259ryaya q\u0259d\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Malatiyyadan Qarahisara q\u0259d\u0259r",
            " M\u0259rvd\u0259n Ni\u015fapura q\u0259d\u0259r",
            " Q\u0259zvind\u0259n Mav\u0259r\u0259nn\u0259hr\u0259 q\u0259d\u0259r",
            " \u018frm\u0259niyy\u0259d\u0259n Gilana q\u0259d\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n107. \u015eeyx C\u00fcneydin 1460 - c\u0131 il \u015eirvana v\u0259 Da\u011f\u0131stana s\u0259f\u0259r\u0131 n\u0259tic\u0259l\u0259ndi:",
        "true-answer": " \u015eirvan\u015fah I X\u0259lil\u00fcllah v\u0259 Cahan\u015fah ittifaq\u0131na qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259d\u0259 m\u0259\u011flub oldu",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan\u015fahlar\u0131n paytaxt\u0131n\u0131 \u0259l\u0259 ke\u00e7irdi",
            " \u015eeyx C\u00fcneyd \u00e7\u0259rk\u0259zl\u0259rin h\u00fccumuna m\u0259ruz qalaraq \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc",
            " \u015eirvan\u015fahlar\u0131 m\u0259\u011flub ed\u0259r\u0259k \u018frd\u0259bil \u015feyxiliyinin n\u00fcfuzunu art\u0131rd\u0131",
            " A\u011fqoyunlu h\u00f6kmdar\u0131ndan g\u00f6zl\u0259diyi d\u0259st\u0259yi ala bilm\u0259diyi \u00fc\u00e7\u00fcn geri \u00e7\u0259kildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n108. S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vl\u0259ti il\u0259 Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259ti aras\u0131nda imzalanm\u0131\u015f Amasiya m\u00fcqavil\u0259sind\u0259n nec\u0259 il \u0259vv\u0259l Atab\u0259yl\u0259r d\u00f6vl\u0259ti s\u00fcquta u\u011fram\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " 330 il",
        "wrong-answers": [
            " 450 il",
            " 365 il",
            " 375 il",
            " 340 il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n109. \u015eeyx Heyd\u0259r A\u011fqoyunlu Yaqub pad\u015fahla raz\u0131l\u0131\u011fa g\u0259ldikd\u0259n sonra Da\u011f\u0131stana v\u0259 \u015eirvana y\u00fcr\u00fc\u015f etdi:",
        "true-answer": " 1483-c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1477-ci ild\u0259",
            " 1490-c\u0131 ild\u0259",
            " 1460-c\u0131 ild\u0259",
            " 1494-c\u00fc ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n110. 1488-ci ild\u0259 Tabasaranda, \u015eahda\u011f\u0131n \u0259t\u0259yind\u0259 ba\u015f vermi\u015f d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn n\u0259tic\u0259si:",
        "true-answer": " \u015eirvan\u015fahlarla A\u011fqoyunlular\u0131n birl\u0259\u015fmi\u015f d\u0259st\u0259l\u0259ri q\u0131z\u0131lba\u015flar\u0131 m\u0259\u011flub etdil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0131z\u0131lba\u015flar Qaraba\u011f v\u0259 Da\u011f\u0131stan hakiml\u0259rinin k\u00f6m\u0259yil\u0259 \u015eirvan\u015fahlar\u0131 m\u0259\u011flub etdil\u0259r",
            " t\u0259r\u0259fl\u0259rd\u0259n he\u00e7 biri u\u011fur qazana bilm\u0259di",
            " Q\u0131z\u0131lba\u015flarla A\u011fqoyunlular\u0131n birl\u0259\u015fmi\u015f d\u0259st\u0259l\u0259ri \u015eirvan\u015fahlara qalib g\u0259ldil\u0259r",
            " \u015eirvan\u015fahlara m\u0259\u011flub olan \u015eeyx Heyd\u0259r \u018frd\u0259bil\u0259 geri \u00e7\u0259kildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n111. XVI \u0259srd\u0259 ya\u015fam\u0131\u015f v\u0259 \"\u018fhs\u0259n \u0259t- T\u0259varix\" \u0259s\u0259rinin m\u00fc\u0259llifi olmu\u015f Az\u0259rbaycan tarix\u00e7isi:",
        "true-answer": " H\u0259s\u0259n b\u0259y Rumlu",
        "wrong-answers": [
            " Oruc b\u0259y Bayat",
            " \u015e\u0259r\u0259f xan Bitlisi",
            " Qiyas\u0259ddin \u0259l Huseyni",
            " \u0130sk\u0259nd\u0259r M\u00fcn\u015fi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n112. XV- XVI \u0259srl\u0259r\u0259 aid memarl\u0131q abid\u0259l\u0259rini g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Qeys\u0259riyy\u0259 bazar\u0131, N\u0259sriyy\u0259 v\u0259 M\u0259qsudiyy\u0259 m\u0259qr\u0259b\u0259si , \u015eeyx C\u00fcneyd m\u0259qb\u0259r\u0259si, Bak\u0131n\u0131n \u015f\u0259rq darvazalar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u00dc\u00e7 g\u00fcnb\u0259z, G\u00f6y g\u00fcnb\u0259z , \u018flinc\u0259 \u00e7ay\u0131 \u00fcz\u0259rind\u0259 k\u00f6rp\u00fc ,\u018flinc\u0259 qalas\u0131",
            " \u018flinc\u0259 \u00e7ay\u0131 \u00fcz\u0259rind\u0259 tikilmi\u015f k\u00f6rp\u00fc, M\u00f6m\u00fcn\u0259 xatun t\u00fcrb\u0259si, \u018flinc\u0259 qalas\u0131, A\u011fbil m\u0259qb\u0259r\u0259si",
            " O\u011flanqala , Xudaf\u0259rin k\u00f6rp\u00fcs\u00fc , Q\u0259laybu\u011furd qalas\u0131 , M\u00f6m\u00fcn\u0259xatun t\u00fcrb\u0259si , \u015eeyx C\u00fcneyd m\u0259qb\u0259r\u0259si",
            " G\u00fcl\u00fcstan qalas\u0131, \u015eirvan\u015fahlar saray\u0131, Q\u0131z qalas\u0131, H\u0259\u015ft- behi\u015ft"
        ]
    },
    {
        "question": "\n113. \u015eirvanda S\u0259f\u0259vil\u0259r \u0259leyhin\u0259 \u00fcsyanlar ba\u015f vermi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1547- 1549-cu ill\u0259rd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1568- 1570- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 1535- 1537- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 1542- 1544- c\u00fc ill\u0259rd\u0259",
            " 1555- 1597- ci ill\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n114. Az\u0259rbaycan sultan III Murad\u0131n ordusu t\u0259r\u0259find\u0259n z\u0259bt edilmi\u015fdir:",
        "true-answer": " 1586- 1589- cu ill\u0259rd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1555- 1570- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 1568-1570- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 1572- 1579-cu ill\u0259rd\u0259",
            " 1580- 1585- ci ill\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n115. S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tinin idar\u0259etm\u0259 sistemind\u0259 \u015fi\u0259l\u0259rin ruhani ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 hesab olunurdu:",
        "true-answer": " \u015fah",
        "wrong-answers": [
            " v\u0259zir",
            " \u0259mir \u0259l-\u00fcm\u0259ra",
            " v\u0259kil",
            " s\u0259dr"
        ]
    },
    {
        "question": "\n116. S\u0259f\u0259vil\u0259rin siyasi f\u0259aliyy\u0259ti hans\u0131 \u018frd\u0259bil hakiminin d\u00f6vr\u00fcnd\u0259n ba\u015flanm\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " \u015eeyx C\u00fcneyd",
        "wrong-answers": [
            " \u015eeyx \u0130brahim",
            " \u015eeyx Musa",
            " \u015eeyx Xac\u0259 \u018fli",
            " \u015eeyx S\u0259fiyy\u0259din"
        ]
    },
    {
        "question": "\n117. \u015eirvan\u0131n ilk b\u0259yl\u0259rb\u0259yi t\u0259yin olunan \u018flqas Mirz\u0259nin osmanl\u0131larla yax\u0131nla\u015fmas\u0131na s\u0259b\u0259b olmu\u015fdu:",
        "true-answer": " S\u0259f\u0259vil\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 qald\u0131rd\u0131\u011f\u0131 qiyam\u0131n u\u011fursuz olmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan feodallar\u0131 il\u0259 sazi\u015f\u0259 g\u0259l\u0259 bilm\u0259m\u0259si",
            " G\u00fcrc\u00fcstana qar\u015f\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irdiyi u\u011fursuz y\u00fcr\u00fc\u015fl\u0259r",
            " Kr\u0131m xan\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259qib\u0259 m\u0259ruz qalmas\u0131",
            " S\u0259f\u0259vi h\u00f6kmdar\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n s\u0131x\u0131\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n118. S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vr\u00fcn\u0259 aid memarl\u0131q abid\u0259l\u0259rini g\u00f6st\u0259rin:1. Qusarda \u015eeyx C\u00fcneyd m\u0259qb\u0259r\u0259si,2. \u015eirvan\u015fahlar saray kmpleksi,3. T\u0259brizd\u0259 G\u00f6y\nm\u0259scid,4. Bak\u0131n\u0131n \u015e\u0259rq Darvazalar\u0131",
        "true-answer": " 1, 4",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3",
            " 1, 3",
            " 2, 4",
            " 1, 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n119. \u015eah I \u0130smay\u0131l\u0131n diplomatik m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r yaratma\u011fa can atd\u0131\u011f\u0131 ilk Avropa d\u00f6vl\u0259ti:",
        "true-answer": " Venesiya",
        "wrong-answers": [
            " Avstriya",
            " Almaniya",
            " Fransa",
            " Pol\u015fa"
        ]
    },
    {
        "question": "\n120. 1553-c\u00fc ild\u0259 S\u0259f\u0259vil\u0259rin Rusiya il\u0259 yax\u0131nla\u015fma\u011fa \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 hans\u0131 d\u00f6vl\u0259t\u0259 qar\u015f\u0131 y\u00f6n\u0259lmi\u015fdi?",
        "true-answer": " Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tin\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u015eeybanil\u0259r\u0259",
            " Misir\u0259",
            " Kr\u0131m xanl\u0131\u011f\u0131na",
            " Da\u011f\u0131stana"
        ]
    },
    {
        "question": "\n121. 1578-ci ild\u0259 \u015eirvan\u0131 osmanl\u0131lar \u0259l\u0259 ke\u00e7irdikd\u0259n sonra:",
        "true-answer": " \u015eamax\u0131 v\u0259 D\u0259rb\u0259nd b\u0259yl\u0259rb\u0259ylikl\u0259rin\u0259 b\u00f6l\u00fcnd\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan\u0131n hakimi v\u0259zif\u0259sind\u0259 saxlan\u0131ld\u0131",
            " M\u00fcst\u0259qil \u015eirvan d\u00f6vl\u0259ti yarad\u0131ld\u0131",
            " M\u00f6vcud h\u0259rbi-inzibati idar\u0259 \u00fcsulu saxlan\u0131ld\u0131",
            " \u015eirvan vassal as\u0131l\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 q\u0259bul etdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n122. \u015eah I \u0130smay\u0131l\u0131n \u00f6l\u00fcm\u00fcnd\u0259n sonra S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vl\u0259tind\u0259 ba\u015f vermi\u015f siyasi b\u00f6hran hans\u0131 b\u0259ndd\u0259 d\u00fczg\u00fcn \u0259ks edilmi\u015fdir?",
        "true-answer": " Hakimiyy\u0259t u\u011frunda rumlu, ustacl\u0131 ,t\u0259k\u0259li, \u015faml\u0131 tayfalar\u0131 aras\u0131nda g\u0259rgin m\u00fcbariz\u0259 gedirdi",
        "wrong-answers": [
            " \u015eaml\u0131 v\u0259 ustacl\u0131 \u0259mirl\u0259ri S\u0259f\u0259vil\u0259ri m\u00fcdafi\u0259 etm\u0259kd\u0259n imtina etdil\u0259r",
            " S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259ti \u00c7uxa sultan v\u0259 K\u00f6p\u0259k sultan aras\u0131nda b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fcld\u00fc",
            " I T\u0259hmasib rumlu v\u0259 \u015faml\u0131 tayfalar\u0131na m\u0259glub olaraq hakimiyy\u0259td\u0259n k\u0259narla\u015fd\u0131r\u0131ld\u0131",
            " T\u0259k\u0259li \u0259miri H\u00fcseyn xan hakimiyy\u0259ti \u0259l\u0259 ke\u00e7irdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n123. S\u0259f\u0259vi h\u00f6kmdar\u0131 \u015fah Abbas 1616 - c\u0131 ild\u0259 hans\u0131 Avropa d\u00f6vl\u0259tinin tacirl\u0259rin\u0259 S\u0259f\u0259vi \u0259razisind\u0259 s\u0259rb\u0259st ticar\u0259t h\u00fcququ verdi:",
        "true-answer": " ingilsl\u0259r\u0259",
        "wrong-answers": [
            " genuyal\u0131lara",
            " portuqallara",
            " hollandlara",
            " venesiyal\u0131lara"
        ]
    },
    {
        "question": "\n124. S\u0259f\u0259vi v\u0259 Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tl\u0259ri aras\u0131nda ba\u011flanm\u0131\u015f hans\u0131 m\u00fcqavil\u0259y\u0259 \u0259sas\u0259n \u0130r\u0259van , G\u0259nc\u0259 , Tiflis , \u015eamax\u0131 , \u015eirvan v\u0259 Da\u011f\u0131stan\nT\u00fcrkiy\u0259y\u0259 verilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Kirman\u015fah",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0259sri- \u015eirin",
            " Moskva",
            " Ba\u011fdad",
            " R\u0259\u015ft"
        ]
    },
    {
        "question": "\n125. XVI \u0259srd\u0259 Az\u0259rbaycanda feodal sinfin\u0259 daxil olanlar hans\u0131 cavabda tam g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir?",
        "true-answer": "",
        "wrong-answers": [
            " \u015eah v\u0259 hakim s\u00fclal\u0259nin \u00fczvl\u0259ri, ali \u015fi\u0259 r\u00fchanil\u0259ri, m\u00fclki b\u00fcrokratiyan\u0131n yuxar\u0131 t\u0259b\u0259q\u0259si, q\u0259dim oturaq \u0259yanlar, v\u0259zir v\u0259 onun k\u00f6m\u0259k\u00e7il\u0259ri",
            " \u015eah v\u0259 hakim s\u00fclal\u0259nin \u00fczvl\u0259ri, q\u0259dim oturaq \u0259yanlar, ordudan t\u0259rxis olunmu\u015f y\u00fcks\u0259k r\u00fctb\u0259li h\u0259rbi\u00e7il\u0259r",
            " \u015eah v\u0259 hakim s\u00fclal\u0259nin \u00fczvl\u0259ri, ali \u015fi\u0259 r\u00fchanil\u0259ri, m\u00fclki b\u00fcrokratiyan\u0131n yuxar\u0131 t\u0259b\u0259q\u0259si, q\u0259dim oturaq \u0259yanlar, azad icma\u00e7\u0131 k\u0259ndlil\u0259r",
            " Yar\u0131nk\u00f6\u00e7\u0259ri q\u0131z\u0131lba\u015f tayfalar\u0131n\u0131n h\u0259rbi \u0259yanlar\u0131, m\u00fclki b\u00fcrokratiyan\u0131n yuxar\u0131 t\u0259b\u0259q\u0259si, q\u0259dim oturaq \u0259yanlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n\u015eah v\u0259 hakim s\u00fclal\u0259nin \u00fczvl\u0259ri, yar\u0131nk\u00f6\u00e7\u0259ri q\u0131z\u0131lba\u015f tayfalar\u0131n\u0131n h\u0259rbi \u0259yanlar\u0131, ali \u015fi\u0259 r\u00fchanil\u0259ri, m\u00fclki b\u00fcrokratiyan\u0131n yuxar\u0131 t\u0259b\u0259q\u0259si,\nq\u0259dim oturaq \u0259yanlar\n126. Q\u0131z\u0131lba\u015f ordusunun \u00c7ald\u0131ran d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcnd\u0259 m\u0259\u011flubiyy\u0259tinin s\u0259b\u0259bl\u0259rind\u0259n deyil:",
        "true-answer": " Avropa d\u00f6vl\u0259tl\u0259rinin v\u0259dl\u0259rin\u0259 xilaf \u00e7\u0131xaraq S\u0259f\u0259vil\u0259r\u0259 yard\u0131m g\u00f6st\u0259rm\u0259m\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " \u015eah \u0130smay\u0131l\u0131n v\u0259 q\u0131z\u0131lba\u015f s\u0259rk\u0259rd\u0259l\u0259rinin \u0259vv\u0259lki q\u0259l\u0259b\u0259l\u0259rd\u0259n arxay\u0131nla\u015fmas\u0131",
            " \u015eah \u0130smay\u0131l\u0131n gec\u0259 h\u00fccuma ke\u00e7m\u0259k bar\u0259d\u0259 t\u0259klifi q\u0259bul etm\u0259m\u0259si",
            " Osmanl\u0131 ordusunun h\u0259m canl\u0131 q\u00fcvv\u0259d\u0259, h\u0259m d\u0259 m\u00fcxt\u0259lif silahlarla t\u0259chizatda q\u0131z\u0131lba\u015flar\u0131 \u00fcst\u0259l\u0259m\u0259si",
            " Osmanl\u0131 ordusunun y\u00fcks\u0259k h\u0259rbi nizama malik olmas\u0131 v\u0259 Avropa sistemini m\u0259nims\u0259m\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n127. XV \u0259srin ortalar\u0131ndan sonrak\u0131 d\u00f6vrd\u0259 S\u0259f\u0259vil\u0259rin \u015fi\u0259 m\u0259zh\u0259bin\u0259 qo\u015fulmas\u0131n\u0131n s\u0259b\u0259bi:",
        "true-answer": " Siyasi m\u00fcbariz\u0259 meydan\u0131na \u00e7\u0131xmalar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u0130qtisadi v\u0259ziyy\u0259tl\u0259rinin a\u011f\u0131rla\u015fmas\u0131",
            " Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259ti il\u0259 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rin pisl\u0259\u015fm\u0259si",
            " A\u011fqoyunlularla yax\u0131nla\u015fmalar\u0131",
            " \u018frd\u0259bilin m\u00fcst\u0259qilliyi u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259y\u0259 ba\u015flamalar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n128. Xronoloji ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rin: 1.\u015e\u0259rur 2.Caban\u0131 3.Almaqula\u011f\u0131",
        "true-answer": " 2, 1, 3",
        "wrong-answers": [
            " 3, 2, 1",
            " 1, 3, 2",
            " 1, 2, 3",
            " 2, 3, 1"
        ]
    },
    {
        "question": "\n129. \u015eah I \u0130smay\u0131l Xorasan u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259 aparm\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u015eeybanil\u0259rl\u0259",
        "wrong-answers": [
            " B\u00f6y\u00fck Mo\u011follarla",
            " \u015eirvan\u015fahlarla",
            " Osmanl\u0131larla",
            " Teymuril\u0259rl\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n130. Sultan I S\u00fcleyman\u0131n Az\u0259rbaycana \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcn\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " T\u0259brizd\u0259 \u0259hali osmanl\u0131lara qar\u015f\u0131 \u00fcsyan qald\u0131rd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan\u015fahlar d\u00f6vl\u0259ti b\u0259rpa edildi",
            " T\u0259briz \u0259halisi S\u0259f\u0259vil\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 \u00fcsyan qald\u0131rd\u0131",
            " m\u00fcst\u0259qil \u015e\u0259ki hakimliyi l\u0259\u011fv edildi",
            " \u015eirvan\u015fahlar d\u00f6vl\u0259ti s\u00fcquta u\u011frad\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n131. S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 soyurqal:",
        "true-answer": " \u015fi\u0259 ruhanil\u0259rinin v\u0259 inzibati b\u00fcrokratiyan\u0131n ixtiyar\u0131nda olan x\u0131rda ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259nt\u0259q\u0259l\u0259rin\u0259 \u00e7evrildi",
        "wrong-answers": [
            " elm v\u0259 inc\u0259s\u0259n\u0259t xadiml\u0259rin\u0259 verilirdi",
            " l\u0259\u011fv edildi",
            " v\u0259qf torpaqlar\u0131na birl\u0259\u015fdirildi",
            " yaln\u0131z m\u00fcridl\u0259r\u0259 verilirdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n132. S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tinin Portuqaliya il\u0259 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rinin g\u0259rginl\u0259\u015fm\u0259sinin s\u0259b\u0259bi:",
        "true-answer": " Portuqaliyan\u0131n H\u00f6rm\u00fcz\u00fc \u0259l\u0259 ke\u00e7ir\u0259r\u0259k S\u0259f\u0259vil\u0259rin Hind okean\u0131na \u00e7\u0131x\u0131\u015f\u0131n\u0131 k\u0259sm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Osmanl\u0131 imperatorlu\u011fu il\u0259 m\u00fcharib\u0259d\u0259 Portuqaliyan\u0131n i\u015ftirak etm\u0259m\u0259si",
            " Portuqaliyal\u0131 rahibl\u0259rin S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259ti \u0259razisind\u0259 missionerlik f\u0259aliyy\u0259ti il\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olmas\u0131",
            " Portuqaliyan\u0131n Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259ti il\u0259 sazi\u015f\u0259 girm\u0259si",
            " Portuqaliyan\u0131n odlu silah haz\u0131rlamaq \u00fc\u00e7\u00fcn S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tin\u0259 m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259r g\u00f6nd\u0259rm\u0259m\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n133. S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 v\u0259zir:",
        "true-answer": " M\u00fclki b\u00fcrokratiyan\u0131n r\u0259hb\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " Dini m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r \u00fczr\u0259 \u015eah\u0131n m\u00fcavini",
            " \u015e\u0259ri\u0259t m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259rin\u0259 n\u0259zar\u0259t edir",
            " Xarici siyas\u0259t m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259ri \u00fczr\u0259 \u015eah\u0131n m\u00fcavini",
            " H\u0259rbi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r \u00fczr\u0259 \u015eah\u0131n m\u00fcavini"
        ]
    },
    {
        "question": "\n134. Az\u0259rbaycan S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tinin paytaxtlar\u0131 olmu\u015f \u015f\u0259h\u0259rl\u0259ri g\u00f6st\u0259rin:1.T\u0259briz 2.Tehran 3.Q\u0259zvin 4.\u015eamax\u0131 5.\u0130sfahan",
        "true-answer": " 1, 3, 5",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3, 4",
            " 1, 2, 4",
            " 3, 4, 5",
            " 1, 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n135. 1501-ci il \u015e\u0259rur d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn n\u0259tic\u0259si:",
        "true-answer": " Q\u0131z\u0131lba\u015flar A\u011fqoyunlu \u018flv\u0259nd Mirz\u0259y\u0259 qalib g\u0259ldil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0131z\u0131lba\u015flar \u015eeybanil\u0259ri \u0259zdil\u0259r",
            " S\u0259f\u0259vil\u0259r Osmanl\u0131lara qalib g\u0259ldil\u0259r",
            " Q\u0131z\u0131lba\u015flar A\u011fqoyunlu Murad\u0131 m\u0259\u011flubiyy\u0259t\u0259 u\u011fratd\u0131lar",
            " Q\u0131z\u0131lba\u015flar \u015eirvan\u015fahlara qalib g\u0259ldil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n136. 1548-ci il y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcnd\u0259 I S\u00fcleyman\u0131 m\u00fc\u015fay\u0259t edirdi:",
        "true-answer": " \u018flqas Mirz\u0259, \u00dclam\u0259 b\u0259y",
        "wrong-answers": [
            " Alqas Mirz\u0259, \u0130smay\u0131l Mirz\u0259",
            " \u00dclam\u0259 b\u0259y, \u0130smay\u0131l Mirz\u0259",
            " \u018flqas Mirz\u0259",
            " \u00dclam\u0259 b\u0259y"
        ]
    },
    {
        "question": "\n137. Sultan I S\u00fcleyman\u0131n S\u0259f\u0259vil\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 birinci y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc n\u0259tic\u0259sind\u0259:",
        "true-answer": " \u0130raq-i \u018fr\u0259b Osmanl\u0131 imperiyas\u0131n\u0131n t\u0259rkibin\u0259 daxil oldu",
        "wrong-answers": [
            " \u0130raq-i \u018fc\u0259m Osmanl\u0131 imperiyas\u0131n\u0131n t\u0259rkibin\u0259 daxil oldu",
            " Az\u0259rbaycan\u0131n c\u0259nub vilay\u0259tl\u0259ri Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tin\u0259 birl\u0259\u015fdirildi",
            " Xorasan Osmanl\u0131 imperiyas\u0131 il\u0259 \u015eeybanil\u0259r aras\u0131nda b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fcld\u00fc",
            " \u0130r\u0259van v\u0259 Nax\u00e7\u0131van b\u00f6lg\u0259l\u0259ri S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vl\u0259tind\u0259n ayr\u0131ld\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n138. 1521-ci ild\u0259 Q\u0131z\u0131lba\u015flar\u0131n G\u00fcrc\u00fcstana \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc n\u0259 il\u0259 \u0259laq\u0259dar oldu:",
        "true-answer": " Kaxetiya \u00e7ar\u0131 L\u0259v\u0259nd xan\u0131n \u015e\u0259kiy\u0259 h\u00fccumu",
        "wrong-answers": [
            " Kaxetiya \u0259razisind\u0259 S\u0259f\u0259vil\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 ba\u015flanm\u0131\u015f \u00fcsyan",
            " Kartli \u00e7ar\u0131n\u0131n \u015eirvana y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc",
            " Kaxetiya hakiminin Kartliy\u0259 h\u00fccumu",
            " Kaxetiya hakiminin x\u0259rac verm\u0259kd\u0259n imtina etm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n139. 1555-ci il Amasya s\u00fclh\u00fcn\u00fcn \u015f\u0259rtl\u0259rin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " \u015e\u0259rqi G\u00fcrc\u00fcstan S\u0259f\u0259vil\u0259rd\u0259, Q\u0259rbi G\u00fcrc\u00fcstan Osmanl\u0131larda qald\u0131",
        "wrong-answers": [
            " B\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycan Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tin\u0259 ke\u00e7di",
            " T\u0259briz d\u0259 daxil olmaqla Az\u0259rbaycan\u0131n c\u0259nub torpaqlar\u0131 Osmanlda qald\u0131",
            " \u015eirvan \u0259razisi Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tin\u0259 verildi",
            " C\u0259nubi Az\u0259rbaycan iki d\u00f6vl\u0259t aras\u0131nda b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fcld\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n140. F\u0259aliyy\u0259ti Az\u0259rbaycan\u0131n Q\u0259rb q\u0259zalar\u0131n\u0131 ,el\u0259c\u0259 d\u0259 Bor\u00e7al\u0131 \u0259razisini \u0259hat\u0259 ed\u0259n partiya?",
        "true-answer": " M\u00fcdafi\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Qeyr\u0259t",
            " Difai",
            " Musavat",
            " H\u00fcmm\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n141. Bak\u0131 v\u0259 Tiflis \u015f\u0259h\u0259ri aras\u0131nda birba\u015fa teleqraf x\u0259tti \u00e7\u0259kilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1912-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1906-c\u0131 ild\u0259",
            " 1901-ci ild\u0259",
            " 1914-c\u00fc ild\u0259",
            " 1909-cu ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n142.\nXX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 d\u00fcnya iqtisadi b\u00f6hran\u0131n\u0131n Az\u0259rbaycan iqtisadiyyat\u0131na t\u0259siri n\u0259tic\u0259sind\u0259:\n1. \u0130ri neft \u015firk\u0259tl\u0259ri l\u0259\u011fv edildi\n2. X\u0131rda m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259r iflasa u\u011frad\u0131 v\u0259 say\u0131 azald\u0131\n3. Neft v\u0259 neft m\u0259hsullar\u0131n\u0131n sat\u0131\u015f\u0131 azald\u0131\n4. Yeni neft quyular\u0131n\u0131n qaz\u0131lmas\u0131 prosesi g\u00fccl\u0259ndi\n5. Neft s\u0259nayesind\u0259 istehsal\u0131n t\u0259m\u0259rk\u00fczl\u0259\u015fm\u0259si prosesi g\u00fccl\u0259ndi",
        "true-answer": " 2.3.5;",
        "wrong-answers": [
            " 1.2.3;",
            " 1.4.5;",
            " 2.4.5;",
            " 1.3.5;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n143. \u00c7ar Rusiyas\u0131n\u0131n II v\u0259 III D\u00f6vl\u0259t Dumalar\u0131na deputat se\u00e7ilmi\u015f az\u0259rbaycanl\u0131:",
        "true-answer": " X.Xasm\u0259mm\u0259dov",
        "wrong-answers": [
            " \u0130. Ziyadxanl\u0131",
            " F.Xoyski",
            " \u018f. Top\u00e7uba\u015fov",
            " C. M. \u015eaxtaxtinski"
        ]
    },
    {
        "question": "\n144. 1870 - ci il burjua islahatlar\u0131ndan f\u0259rqli olaraq 1912-1913- ci ill\u0259r aqrar qanununa g\u00f6r\u0259 :",
        "true-answer": " Sahibkar k\u0259ndlil\u0259rin m\u00fcv\u0259q\u0259ti m\u00fck\u0259l\u0259fiyy\u0259tli v\u0259ziyy\u0259tind\u0259n azad oldular",
        "wrong-answers": [
            " Malc\u0259h\u0259t v\u0259 b\u0259hr\u0259 vergil\u0259ri tamamil\u0259 l\u0259\u011fv edildi",
            " D\u00f6vl\u0259t k\u0259ndlil\u0259ri b\u00fct\u00fcn vergi v\u0259 m\u00fck\u0259ll\u0259fiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n azad edildi",
            " Sahibkar k\u0259ndlil\u0259ri torpa\u011fa t\u0259hkim edildi",
            " K\u0259ndli icmalar\u0131 l\u0259\u011fv edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n145.\nDifai partiyas\u0131na aiddir:\n1.M\u00f6h\u00fcr\u00fcnd\u0259 iki q\u0131l\u0131nc , aypara v\u0259 ulduz t\u0259sviri var idi\n2.\"\u0130r\u015fad\" q\u0259zetind\u0259 erm\u0259ni fitn\u0259karl\u0131\u011f\u0131n\u0131n v\u0259 \u00e7ar h\u00f6kum\u0259tinin niyy\u0259tl\u0259rini a\u00e7iq \u015f\u0259kild\u0259 xalqa \u00e7atd\u0131rm\u0131\u015fd\u0131\n3. Vahid milli t\u0259\u015fkilata \u00e7evril\u0259 bilm\u0259mi\u015fdi\n4.1909 - cu ild\u0259 f\u0259aliyy\u0259tini m\u00fcv\u0259qq\u0259ti dayand\u0131rm\u0131\u015fd\u0131\n5.1917- ci ild\u0259 I qurultay\u0131 ke\u00e7irilmi\u015fdi",
        "true-answer": " 1,2,4;",
        "wrong-answers": [
            " 2,3,4;",
            " 1,4,5;",
            " 1,3,5;",
            " 2,4,5;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n146. Siyasi partiyalar\u0131n yaranmas\u0131n\u0131n ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:\n1.Difai 2.H\u00fcmm\u0259t 3.M\u00fcdafi\u0259 4.Musavat 5.\u018fdal\u0259t",
        "true-answer": " 2,1,3,4,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,2,5,4,3",
            " 4,2,5,1,3",
            " 5,2,3,4,1",
            " 3,1,2,4,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n147. Birinci D\u00fcnya m\u00fcharib\u0259si d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Rusiyada hasil edil\u0259n neftin nec\u0259 faizi \u015eimali Az\u0259rbaycan\u0131n pay\u0131na d\u00fc\u015f\u00fcrd\u00fc?",
        "true-answer": " 80 % - d\u0259n \u00e7oxu",
        "wrong-answers": [
            " 70 % - d\u0259n \u00e7oxu",
            " 40% - d\u0259n az\u0131",
            " 85% - d\u0259n \u00e7oxu",
            " 50 % - d\u0259n q\u0259d\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n148. III D\u00f6vl\u0259t Dumas\u0131na Az\u0259rbaycandan deputat se\u00e7ilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " X.Xasm\u0259mm\u0259dov",
        "wrong-answers": [
            " H.H\u00fcseynb\u0259yov",
            " B. V\u0259kilov",
            " M.\u018f.R\u0259sulzad\u0259",
            " N.V\u0259zirov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n149. 1914-c\u00fc ild\u0259 M\u00fc\u0259lliml\u0259r seminariyas\u0131 a\u00e7\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " G\u0259nc\u0259d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Bak\u0131da",
            " \u015eamax\u0131da",
            " \u015e\u0259kid\u0259",
            " \u015eu\u015fada"
        ]
    },
    {
        "question": "\n150. Bak\u0131da milli eser t\u0259\u015fkilat\u0131 olan \u201c \u0130ttifaq\u201d partiyas\u0131 yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " 1905- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1903- c\u00fc ild\u0259",
            " 1900- c\u00fc ild\u0259",
            " 1904- c\u00fc ild\u0259",
            " 1902- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n151. 1912 \u2013 ci il aqrar qanunu hans\u0131 dair\u0259nin k\u0259ndlil\u0259rin\u0259 \u015famil edilm\u0259di?",
        "true-answer": " Zaqatala",
        "wrong-answers": [
            " Nuxa",
            " Cavan\u015fir",
            " Qaraba\u011f",
            " Yelzavetpol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n152. \u201cH\u0259yat\u201d q\u0259zeti ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 n\u0259\u015fr\u0259 ba\u015flad\u0131?",
        "true-answer": " 1905- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1903- c\u00fc ild\u0259",
            " 1902- ci ild\u0259",
            " 1906- c\u0131 ild\u0259",
            " 1908-c\u0131 ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n153. Birinci d\u00fcnya m\u00fcharib\u0259si \u0259r\u0259f\u0259sind\u0259 Az\u0259rbaycan neftini \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259k u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259 aparan d\u00f6vl\u0259tl\u0259r ?",
        "true-answer": " \u0130ngilt\u0259r\u0259, Fransa, Almaniya",
        "wrong-answers": [
            " Hollandiya, \u0130sve\u00e7, Norve\u00e7",
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259, Portuqaliya, \u0130spaniya",
            " Amerika, Fransa, Rusiya",
            " Rusiya, \u0130sve\u00e7, Almaniya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n154. 1913- c\u00fc ild\u0259 \u015eimali Az\u0259rbaycan\u0131n b\u00fct\u00fcn mis istehsal\u0131 m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259rini \u00f6z inhisar\u0131na ald\u0131?",
        "true-answer": " \u201dVoqau v\u0259 K\u201d \u015firk\u0259ti",
        "wrong-answers": [
            " \u201dSimens qarda\u015flar\u0131 v\u0259 K\u201d \u015firk\u0259ti",
            " \u201dMolot\u201d \u015firk\u0259ti",
            " \u201dRobur\u201d \u015firk\u0259ti",
            " \u201d Simens qarda\u015flar\u0131\u201d \u015firk\u0259ti"
        ]
    },
    {
        "question": "\n155. 1902 \u2013 ci ild\u0259 M\u0259h\u0259mm\u0259d \u018fmin R\u0259sulzad\u0259nin r\u0259hb\u0259rliyi il\u0259 yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131?",
        "true-answer": " M\u00fcs\u0259lman g\u0259nclik t\u0259\u015fkilat\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Difai partiyas\u0131",
            " M\u00fcdafi\u0259 t\u0259\u015fkilat\u0131",
            " H\u00fcmm\u0259t partiyas\u0131",
            " Qeyr\u0259t partiyas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n156. \u201cDifai\u201d partiyas\u0131n\u0131n yaranmas\u0131n\u0131 z\u0259ruri etmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Qaraba\u011fda , Nax\u00e7\u0131vanda v\u0259 \u0130r\u0259vanda ba\u015f vermi\u015f q\u0131r\u011f\u0131nlar",
        "wrong-answers": [
            " Az\u0259rbaycana muxtariyy\u0259t t\u0259l\u0259bi",
            " 17 oktyabr manifesti",
            " \u201dM\u00fcdafi\u0259\u201d partiyas\u0131n\u0131n ba\u011flanmas\u0131",
            " milli burjuaziya v\u0259 ziyal\u0131lar\u0131n t\u0259l\u0259bl\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n157. \u201cDifai\u201d partiyas\u0131n\u0131n \u015f\u00f6b\u0259l\u0259rinin \u0259n b\u00f6y\u00fcy\u00fc harada yerl\u0259\u015firdi?",
        "true-answer": " \u015eu\u015fada",
        "wrong-answers": [
            " G\u0259nc\u0259d\u0259",
            " Nax\u00e7\u0131vanda",
            " \u0130r\u0259vanda",
            " Bak\u0131da"
        ]
    },
    {
        "question": "\n158. 1908 - ci ild\u0259 ba\u011flanm\u0131\u015f \u201cDifai\u201d t\u0259\u015fkilat\u0131n\u0131n \u00fczvl\u0259ri hans\u0131 partiyan\u0131n s\u0131ralar\u0131na qo\u015fuldular?",
        "true-answer": " Musavat",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcdafi\u0259",
            " Kadet",
            " Qeyr\u0259t",
            " H\u00fcmm\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n159. XX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 ip\u0259k emal\u0131 s\u0259nayesi \u015eimali Az\u0259rbaycan\u0131n hans\u0131 b\u00f6lg\u0259l\u0259rind\u0259 geni\u015f yay\u0131lm\u0131\u015fd\u0131?",
        "true-answer": " Nax\u00e7\u0131van, \u015e\u0259ki, Nuxa \u2013Zaqatala , Qaraba\u011f",
        "wrong-answers": [
            " G\u0259nc\u0259, Qazax, Bak\u0131 , Quba",
            " Nax\u00e7\u0131van, G\u0259nc\u0259, \u015e\u0259mkir, Ordubad",
            " Quba, Qusar, M\u0259rk\u0259zi Aran, Zaqatala",
            " \u015eamax\u0131, Bak\u0131, G\u0259nc\u0259, Quba"
        ]
    },
    {
        "question": "\n160. \u201dC\u0259nubi Qafqaz quberniyalar\u0131nda torpaqlar\u0131n m\u0259cburi sur\u0259td\u0259 sat\u0131n al\u0131nmas\u0131 haqq\u0131nda \u201d qanun verilmi\u015fdi?",
        "true-answer": " 1912-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1910-ci ild\u0259",
            " 1904-ci ild\u0259",
            " 1908-ci ild\u0259",
            " 1911-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n161. XX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 Qa\u00e7aq S\u00fcleyman A\u011fah\u00fcseyno\u011flu m\u00f6vcud qurulu\u015fa qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 apar\u0131rd\u0131?",
        "true-answer": " C\u0259bray\u0131l- Qaryagin, \u015eu\u015fa q\u0259zalar\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " G\u0259nc\u0259 , Bak\u0131 q\u0259zalar\u0131nda",
            " Nuxa, \u015eamax\u0131 q\u0259zalar\u0131nda",
            " L\u0259nk\u0259ran, \u015eu\u015fa q\u0259zalar\u0131nda",
            " Qazax, Cavan\u015fir q\u0259zalar\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n162. Bak\u0131 F\u0259hl\u0259 Deputatlar\u0131 Soveti elan edildi:",
        "true-answer": " 1905 - ci il noyabr\u0131n 25 - d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1902 - ci il sentyabr\u0131n 15 -d\u0259",
            " 1915 \u2013 ci il sentyabr\u0131n 15 - d\u0259",
            " 1908 - ci il noyabr\u0131n 25 - d\u0259",
            " 1904 - c\u00fc il oktyabr\u0131n 2 - d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n163. \u201d Federalistl\u0259rin t\u00fcrk partiyas\u0131\u201d na r\u0259hb\u0259rlik edirdi?",
        "true-answer": " N\u0259sib b\u0259y Usubb\u0259yov",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259msi \u018fs\u0259dullayev",
            " Z\u00fclf\u00fcqar b\u0259y Haqverdiyev",
            " Arslan xan Xoyski",
            " F\u0259t\u0259li xan Xoyski"
        ]
    },
    {
        "question": "\n164. Hans\u0131 partiyan\u0131n eyni adl\u0131 q\u0259zeti d\u0259 n\u0259\u015fr edilirdi?",
        "true-answer": " H\u00fcmm\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " Difai",
            " M\u00fcdafi\u0259",
            " Qeyr\u0259t",
            " Musavat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n165. XX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 \u015eimali Az\u0259rbaycanda ilk su elektrik stansiyas\u0131 yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " Qalak\u0259ndd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Qabaq\u00e7\u00f6ld\u0259",
            " Da\u015fk\u0259s\u0259nd\u0259",
            " Mehmanada",
            " G\u00fcm\u00fc\u015fl\u00fcd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n166. XX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 \u015eimali Az\u0259rbaycan\u0131n ikinci s\u0259naye m\u0259rk\u0259zi say\u0131l\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Nuxa",
        "wrong-answers": [
            " G\u0259nc\u0259",
            " Bak\u0131",
            " Quba",
            " Nax\u00e7\u0131van"
        ]
    },
    {
        "question": "\n167. XX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 Nuxada f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259r\u0259n ilk t\u0259nb\u0259ki fabriki m\u0259xsus olmu\u015fdur?",
        "true-answer": " M. H. Dadanova",
        "wrong-answers": [
            " M. Babayev\u0259",
            " S.L\u0259tifova",
            " H. Z. Ta\u011f\u0131yev\u0259",
            " M. Na\u011f\u0131yev\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n168. 1917- ci ilin yaz\u0131nda \"H\u00fcmm\u0259t\"d\u0259n ayr\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " \u018fdal\u0259t partiyas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcdafi\u0259 t\u0259\u015fkilat\u0131",
            " Musavat partiyas\u0131",
            " \u0130ttihad partiyas\u0131",
            " Qeyr\u0259t t\u0259\u015fkilat\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n169. \u201cMusavat\u201d partiyas\u0131n\u0131n I qurultay\u0131 ke\u00e7irilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1917 - ci iin oktyabr\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1917 - ci ilin dekabr\u0131nda",
            " 1917- ci ilin sentyabr\u0131nda",
            " 1917- ci ilin noyabr\u0131nda",
            " 1917 - ci ilin fevral\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n170. \u015eimali Az\u0259rbaycanda torpaq pulu vergisi ne\u00e7\u0259nci ild\u0259n etibar\u0259n t\u00f6yc\u00fc il\u0259 \u0259v\u0259z edilmi\u015fdi?",
        "true-answer": " 1901",
        "wrong-answers": [
            " 1905",
            " 1912",
            " 1904",
            " 1913"
        ]
    },
    {
        "question": "\n171. G\u0259nc\u0259d\u0259 M\u00fc\u0259lliml\u0259r seminariyas\u0131 a\u00e7\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " 1914-c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1918-ci ild\u0259",
            " 1920-ci ild\u0259",
            " 1915-ci ild\u0259",
            " 1917-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n172. \u201cMolla N\u0259sr\u0259ddin\u201d jurnal\u0131 ne\u00e7\u0259 il f\u0259alliyy\u0259t g\u00f6st\u0259rmi\u015fdi?",
        "true-answer": " 25 il",
        "wrong-answers": [
            " 16 il",
            " 17 il",
            " 20 il",
            " 30 il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n173. Qafqaz m\u00fcs\u0259lmanlar\u0131n\u0131n I qurultay\u0131 ke\u00e7irilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1917 \u2013 ci il aprelind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1920 \u2013 ci il oktyabr\u0131nda",
            " 1918 \u2013 ci il may\u0131nda",
            " 1919- ci il mart\u0131nda",
            " 1916- c\u0131 il may\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n174. XX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 Az\u0259rabaycan qad\u0131nlar\u0131n\u0131n probleml\u0259ri il\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olan jurnal:",
        "true-answer": " \u0130\u015f\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " F\u00fcyuzat",
            " \u0130r\u015fad",
            " T\u0259r\u0259qqi",
            " Qurtulu\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n175. \u201dAz\u0259rbaycan s\u0259hn\u0259sinin zin\u0259ti\u201d adland\u0131r\u0131lan aktyor:",
        "true-answer": " H.Sarabski",
        "wrong-answers": [
            " C. Zeynalov",
            " M.\u018fliyev",
            " H.\u018fr\u0259blinski",
            " Sidqi Ruhulla"
        ]
    },
    {
        "question": "\n176. Ana dilind\u0259 n\u0259\u015fr olunan \u201c \u015e\u0259rqi \u2013 Rus\u201d q\u0259zetinin redaktoru idi:",
        "true-answer": " M. \u015eahtaxtinski",
        "wrong-answers": [
            " C. M\u0259mm\u0259dquluzad\u0259",
            " N.V\u0259zirov",
            " \u018f. A\u011fayev",
            " \u018f . Haqverdiyev"
        ]
    },
    {
        "question": "\n177. \u0130lk Az\u0259rbaycan filmi olmu\u015fdur:",
        "true-answer": " Neft v\u0259 milyonlar s\u0259lt\u0259n\u0259tind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u018fr v\u0259 arvad",
            " Ar\u015f\u0131n mal alan",
            " D\u0259li K\u00fcr",
            " O olmas\u0131n, bu olsun"
        ]
    },
    {
        "question": "\n178. \u00abDifai\u00bb partiyas\u0131n\u0131n A\u011fdam komit\u0259sin\u0259 s\u0259drlik edirdi:",
        "true-answer": " Z.Haqverdiyev",
        "wrong-answers": [
            " Q.V\u0259zirov",
            " \u018f.A\u011fao\u011flu",
            " M.Qas\u0131mov",
            " K.Mehmandarov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n179. Az\u0259rbaycan kapitalisti H. Z. Ta\u011f\u0131yevin \u201cK\u00fcr \u2013 X\u0259z\u0259r\u201d s\u0259hmdar c\u0259miyy\u0259ti t\u0259sis olunmu\u015fdu?",
        "true-answer": " 1904-c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1900-c\u00fc ild\u0259",
            " 1908-ci ild\u0259",
            " 1905-ci ild\u0259",
            " 1910-cu ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n180.\n1905- ci ilin yaz\u0131nda Az\u0259rbaycan\u0131n liberal ziyal\u0131lar\u0131n\u0131n Rusiya h\u00f6kum\u0259tin\u0259 t\u0259qdim etdiyi petisiyada x\u00fcsusi yer ayr\u0131lm\u0131\u015fd\u0131:\n1.Qafqazda zemstvolar\u0131n t\u0259tbiqin\u0259\n2.Az\u0259rbaycana muxtariyy\u0259tin verilm\u0259si m\u0259s\u0259l\u0259sin\u0259\n3.Rus dilind\u0259 m\u0259kt\u0259bl\u0259rin geni\u015fl\u0259ndirilm\u0259sin\u0259\n4.M\u00fcs\u0259lmanlara demokratik azadl\u0131qlar\u0131n verilm\u0259sin\u0259",
        "true-answer": " 2,4;",
        "wrong-answers": [
            " 1,3;",
            " 1,2;",
            " 3,4;",
            " 2,3;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n181. \"Dild\u0259 , fikird\u0259 v\u0259 \u0259m\u0259ld\u0259 birlik \" \u015f\u00fcar\u0131n\u0131n m\u00fc\u0259llifi idi:",
        "true-answer": " \u0130smay\u0131l Qaspiral\u0131",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259m\u0259d Vur\u011fun",
            " \u018f. Top\u00e7uba\u015fov",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d \u018fmin R\u0259sulzad\u0259",
            " F\u0259t\u0259li xan Xoyski"
        ]
    },
    {
        "question": "\n182. \u015eimali Az\u0259rbaycanda \u015f\u0259h\u0259r m\u0259kt\u0259bl\u0259ri ali ibtidai m\u0259kt\u0259bl\u0259r\u0259 \u00e7evrildi:",
        "true-answer": " 1912-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1913-c\u00fc ild\u0259",
            " 1905-c\u00fc ild\u0259",
            " 1915-ci ild\u0259",
            " 1900-c\u00fc ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n183. Rusiyan\u0131n federativ qurulu\u015funda Az\u0259rbaycana ilk d\u0259f\u0259 muxtariyy\u0259t verilm\u0259sini t\u0259l\u0259b ed\u0259n partiya idi:",
        "true-answer": " Qeyr\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " Kadet",
            " M\u00fcdafi\u0259",
            " Difai",
            " Musavat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n184.\n1905 \u2013 ci ild\u0259 haz\u0131rlanm\u0131\u015f \u201cQafqazda k\u0259ndli i\u015finin nizama sal\u0131nmas\u0131 haqq\u0131nda Qeydl\u0259r\u201d d\u0259 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulurdu? 1.sahibkar k\u0259ndlil\u0259rin\ntorpaq pulu verm\u0259kd\u0259n azad edilm\u0259si 2.d\u00f6vl\u0259t k\u0259ndlil\u0259rinin bir yerd\u0259n ba\u015fqa yer\u0259 ke\u00e7m\u0259sinin qada\u011fan edilm\u0259si 3.sahibkar k\u0259ndlil\u0259rin\nx\u00fcsusi m\u00fclkiyy\u0259t\u00e7il\u0259r qrupuna daxil edilm\u0259si 4.sahibkar k\u0259ndlil\u0259rin torpaqla birlikd\u0259 azad edilm\u0259si 5.k\u0259ndli torpaq bank\u0131 \u015f\u00f6b\u0259sinin\na\u00e7\u0131lmas\u0131",
        "true-answer": " 1,3,5;",
        "wrong-answers": [
            " 1,2,4;",
            " 2,4,5;",
            " 1,3,4;",
            " 2,3,4;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n185. Z. Ta\u011f\u0131yevin daimi s\u0259dri oldu\u011fu xeyriyy\u0259 c\u0259miyy\u0259ti olmu\u015fdur?",
        "true-answer": " N\u0259\u015fri-Maarif",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259ad\u0259t",
            " Nicat",
            " \u0130\u015f\u0131q",
            " M\u00fcs\u0259lman Xeyriyy\u0259 C\u0259miyy\u0259ti"
        ]
    },
    {
        "question": "\n186.\n\u018f. Top\u00e7uba\u015fov t\u0259r\u0259find\u0259n m\u00fcs\u0259lmanlar\u0131n h\u00fcquq v\u0259 azadl\u0131qlar\u0131n\u0131n qorunmas\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 m\u00fch\u00fcm madd\u0259l\u0259rin yer ald\u0131\u011f\u0131 ilk petisiya n\u0259\nzaman verildi:",
        "true-answer": " 1905- ci il 15 apreld\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1901- ci il 14 avqustda",
            " 1903- c\u00fc il 13 fevralda",
            " 1904- c\u00fc il 21 mayda",
            " 1906-c\u0131 il 15 sentyabrda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n187.\nA\u011fqoyunlu H\u0259s\u0259n pad\u015fah\u0131n \"Qanunnam\u0259\" haz\u0131rlatmaqda m\u0259qs\u0259di:\n1.Vergi toplanmas\u0131n\u0131 nizamlamaq\n2.Soyurqal torpaq m\u00fclkiyy\u0259tini m\u0259hdudla\u015fd\u0131rmaq\n3.D\u00f6vl\u0259ti iqtisadi v\u0259 siyasi c\u0259h\u0259td\u0259n g\u00fccl\u0259ndirm\u0259k\n4.R\u0259iyy\u0259t \u00fcz\u0259rind\u0259 tam\u011fa vergisinin t\u0259tbiqini r\u0259sml\u0259\u015fdirm\u0259k",
        "true-answer": " 1,3",
        "wrong-answers": [
            " 2,4",
            " 1,2",
            " 1,4",
            " 2,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n188. A\u011fqoyunlu tayfa birliyinin \u0259sas\u0131n\u0131 qoymu\u015fdu:",
        "true-answer": " P\u0259hl\u0259van b\u0259y",
        "wrong-answers": [
            " Qara Yulluq Osman b\u0259y",
            " H\u0259s\u0259n b\u0259y",
            " Cahangir Mirz\u0259",
            " \u018fli b\u0259y"
        ]
    },
    {
        "question": "\n189. 1472- ci ild\u0259 H\u0259s\u0259n b\u0259y Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tin\u0259 qar\u015f\u0131 h\u0259rbi ittifaq yaratm\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " Venesiya il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Portuqaliya il\u0259",
            " Macar\u0131stanla",
            " Pol\u015fa il\u0259",
            " Roma il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n190. A\u011fqoyunlu- Osmanl\u0131 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rini daha da g\u0259rginl\u0259\u015fdirdi:",
        "true-answer": " II Mehmetin Trabzon \u00fcz\u0259rin\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f etm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Venesiya il\u0259 sultan II Mehmet aras\u0131da ittifaq\u0131n yaranmas\u0131",
            " Genuya \u015f\u0259h\u0259r d\u00f6vl\u0259ti il\u0259 H\u0259s\u0259n b\u0259y aras\u0131nda ittifaq\u0131n yaranmas\u0131",
            " H\u0259s\u0259n b\u0259yin Teymuril\u0259r il\u0259 yax\u0131na\u015fmas\u0131",
            " Trabzon imperiyas\u0131n\u0131n Osmanl\u0131 il\u0259 yax\u0131nla\u015fmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n191. 1492- ci ild\u0259 ba\u015f vermi\u015f B\u0259rd\u0259 d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn n\u0259tic\u0259si :",
        "true-answer": " R\u00fcst\u0259m pad\u015fah Baysanquru m\u0259\u011flub ed\u0259r\u0259k hakimiyy\u0259ti \u0259l\u0259 ald\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Baysanqur qalib g\u0259l\u0259r\u0259k A\u011fqoyunlu taxt\u0131n\u0131 \u0259l\u0259 ke\u00e7irdi",
            " Yaqub Mirz\u0259 taxt- tac \u00fcz\u0259rind\u0259 m\u00fcbariz\u0259d\u0259 q\u0259l\u0259b\u0259 qazand\u0131",
            " A\u011fqoyunlu R\u00fcst\u0259m pad\u015fah m\u0259\u011flub olaraq m\u00fcbariz\u0259ni dayand\u0131rd\u0131",
            " R\u00fcst\u0259m Mirz\u0259 Baysanqurla birlikd\u0259 \u018fhm\u0259d pad\u015fah\u0131 m\u0259\u011flub etdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n192.\nQara M\u0259h\u0259mm\u0259din f\u0259aliyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcn\u0259 aid olanlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:\n1.C\u0259lari Sultan \u018fhm\u0259dl\u0259 qohumluq \u0259laq\u0259si yaratm\u0131\u015fd\u0131\n2.M\u0259rk\u0259zl\u0259\u015fmi\u015f d\u00f6vl\u0259t yaratma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131\n3.Az\u0259rbaycan v\u0259 T\u0259briz u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259y\u0259 qo\u015fulmu\u015fdu\n4.\u015eirvan\u015fahlar d\u00f6vl\u0259ti il\u0259 dostluq \u0259laq\u0259si saxlam\u0131\u015fd\u0131\n5.Qaraqoyunlu b\u0259yliyini m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndirmi\u015fdi",
        "true-answer": " 1,3,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,4,5",
            " 2,3,4",
            " 3,4,5",
            " 1,2,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n193. Osmanl\u0131lara qar\u015f\u0131 A\u011fqoyunlu v\u0259 Avropa d\u00f6vl\u0259tl\u0259ri aras\u0131nda ittifaq quruldu:",
        "true-answer": " 1472- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1476- c\u00fc ild\u0259",
            " 1461- ci ild\u0259",
            " 1468- ci ild\u0259",
            " 1467- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n194. 1387-ci ild\u0259 ba\u015f vermi\u015f \u00c7apaq\u00e7ur d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn n\u0259tic\u0259si:",
        "true-answer": " Qara M\u0259h\u0259mm\u0259d \u018fmir Teymurun q\u00fcvv\u0259l\u0259rini m\u0259\u011flub etdi",
        "wrong-answers": [
            " Qara M\u0259h\u0259mm\u0259d \u018fmir Teymurla s\u00fclh m\u00fcqavil\u0259si imzalad\u0131.",
            " C\u0259lairi qo\u015funlar\u0131n\u0131n k\u00f6m\u0259yi il\u0259 Qara Yusif Teymuril\u0259r\u0259 qalib g\u0259ldi",
            " Teymuril\u0259r A\u011fqoyunlular\u0131 m\u0259\u011flub etdil\u0259r.",
            " Toxtam\u0131\u015f\u0131n qo\u015funlar\u0131 I \u0130brahim t\u0259r\u0259find\u0259n m\u0259\u011flub edildi."
        ]
    },
    {
        "question": "\n195. A\u011fqoyunlu tayfalar\u0131n\u0131n geni\u015f yay\u0131ld\u0131\u011f\u0131 \u0259razil\u0259r hesab edilirdi:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan\u0131n c\u0259nub rayonlar\u0131, \u015e\u0259rqi Anadolu,Q\u0259rbi \u0130ran , D\u0259cl\u0259 v\u0259 F\u0259rat \u00e7aylar\u0131 vadil\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " \u015eimali Qafqaz , X\u0259z\u0259rin q\u0259rb sahill\u0259ri, G\u00f6yc\u0259 g\u00f6l\u00fc \u0259traf\u0131",
            " \u015eimali v\u0259 C\u0259nubi Az\u0259rbaycan, C\u0259nubi Qafqaz",
            " Anadolunun q\u0259rb \u0259razil\u0259ri , G\u00fcrc\u00fcstan\u0131n \u015f\u0259rq vilay\u0259tl\u0259ri , \u0130ran",
            " K\u00fcr v\u0259 Araz \u00e7aylar\u0131 aras\u0131ndak\u0131 \u0259razil\u0259r, Van g\u00f6l\u00fc \u0259traf\u0131, Az\u0259rbaycan\u0131n \u015fimal rayonlar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n196. Uzun H\u0259s\u0259n Teymuri h\u00f6kmdar\u0131 \u018fbu S\u0259idl\u0259 m\u00fcharib\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn ittifaqa girdi:",
        "true-answer": " \u015eirvan\u015fah F\u0259rrux Yasar v\u0259 \u018frd\u0259bil h\u00f6kmdar\u0131 \u015eeyx Heyd\u0259rl\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Osmanl\u0131 sultan\u0131 il\u0259",
            " Cahan\u015fah\u0131n o\u011flu H\u0259s\u0259n\u0259li il\u0259",
            " Trabzon Yunan d\u00f6vl\u0259ti il\u0259",
            " Teymuri \u015fahzad\u0259si M\u0259h\u0259mm\u0259d Yadigarla"
        ]
    },
    {
        "question": "\n197. \u018flinc\u0259 qalas\u0131n\u0131n s\u00fcqutunun s\u0259b\u0259bi:",
        "true-answer": " Daxili \u00e7\u0259ki\u015fm\u0259l\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Xalq \u00fcsyan\u0131",
            " Qara Yusifin \u018flinc\u0259 qalas\u0131na soxulmas\u0131",
            " C\u0259lairil\u0259rin y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc",
            " Toxtam\u0131\u015f\u0131n y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n198. Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tinin Trabzonu tutmas\u0131n\u0131n A\u011fqoyunlu \u00fc\u00e7\u00fcn n\u0259tic\u0259si :",
        "true-answer": " A\u011fqoyunlu d\u00f6vl\u0259ti Qara d\u0259niz\u0259 yegan\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f yolunu itirdi",
        "wrong-answers": [
            " A\u011fqoyunlu d\u00f6vl\u0259ti Aral\u0131q d\u0259nizin\u0259 yegan\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f yolunu itirdi",
            " A\u011fqoyunlu d\u00f6vl\u0259ti Qaraqoyunlu v\u0259 Teymuril\u0259rl\u0259 yax\u0131nla\u015fmas\u0131",
            " Avropa d\u00f6vl\u0259tl\u0259ri il\u0259 diplamatik \u0259laq\u0259l\u0259r k\u0259sildi",
            " Kr\u0131mdak\u0131 ticar\u0259t m\u0259rk\u0259zl\u0259ri il\u0259 \u0259laq\u0259 g\u00fccl\u0259ndi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n199. 1468-ci ild\u0259 Az\u0259rbaycana h\u00fccum etmi\u015f Teymuri \u018fbu S\u0259id\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 aparmaq \u00fc\u00e7\u00fcn A\u011fqoyunlu Uzun H\u0259s\u0259n hans\u0131 t\u0259dbiri g\u00f6rd\u00fc:",
        "true-answer": " \u015eirvan\u015fah F\u0259rrux Yasar v\u0259 \u018frd\u0259bil h\u00f6kmdar\u0131 \u015eeyx Heyd\u0259rl\u0259 ittifaqa girdi",
        "wrong-answers": [
            " Trabzon imperatorundan iqtisadi yard\u0131m ist\u0259di",
            " Qaraqoyunlulardan m\u00fctt\u0259fiq kimi istifad\u0259 etdi",
            " Feodal \u0259yanlar\u0131 \u00fcz\u0259rin\u0259 yeni vergil\u0259r qoydu",
            " Osmanl\u0131 Sultan\u0131 II Mehmet\u0259 k\u00f6m\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn m\u00fcraci\u0259t etdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n200. A\u011fqoyunlu d\u00f6vl\u0259tinin Avropa d\u00f6vl\u0259tl\u0259ri il\u0259 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rinin qurulmas\u0131na m\u00fch\u00fcm t\u0259sir g\u00f6st\u0259r\u0259n amil idi:",
        "true-answer": " Osmanl\u0131 sultan\u0131 II Mehmetin a\u011f\u0131r g\u00f6mr\u00fck siyas\u0259ti",
        "wrong-answers": [
            " Qaraqoyunlularla m\u00fcbariz\u0259d\u0259 h\u0259rbi yard\u0131m almaq \u00fc\u00e7\u00fcn",
            " Teymuril\u0259ri Az\u0259rbaycandan \u00e7\u0131xartmaq \u00fc\u00e7\u00fcn",
            " M\u0259ml\u00fckl\u0259rin iqtisadi \u0259h\u0259miyy\u0259tli yollar\u0131 \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259sinin qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 almaq \u00fc\u00e7\u00fcn",
            " A\u00e7\u0131q d\u0259nizl\u0259r\u0259 v\u0259 okeanlara \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u0259ld\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn"
        ]
    },
    {
        "question": "\n201. 1395- ci ild\u0259 da\u011f\u0131lan Qaraqoyunlu ittifaq\u0131n\u0131 yenid\u0259n b\u0259rpa etdi:",
        "true-answer": " Qara Yusif",
        "wrong-answers": [
            " Bayram xoca",
            " \u018fbu S\u0259id",
            " \u0130sf\u0259ndiyar",
            " Cahan\u015fah"
        ]
    },
    {
        "question": "\n202. Diyarb\u0259kiri m\u0259rk\u0259z se\u00e7\u0259r\u0259k A\u011fqoyunlu b\u0259yliyini m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndirmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Qara Yulluq Osman b\u0259y",
        "wrong-answers": [
            " Uzun H\u0259s\u0259n",
            " \u018fla\u0259ddin Tur\u0259li b\u0259y",
            " P\u0259hl\u0259van b\u0259y",
            " Cahahgir Mirz\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n203. 1421- ci ild\u0259 ba\u015f vermi\u015f Ala\u015fkerd d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc n\u0259tic\u0259l\u0259nmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Qaraqoyunlular m\u0259\u011flub olmu\u015f v\u0259 \u015eahruxun ali hakimiyy\u0259tini tan\u0131m\u0131\u015fd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " D\u00f6y\u00fc\u015f Teymuri q\u00fcvv\u0259l\u0259rinin da\u011f\u0131d\u0131lmas\u0131 v\u0259 yaln\u0131z Qaraba\u011f \u0259razisinin itirilm\u0259si il\u0259 sona \u00e7atm\u0131\u015fd\u0131",
            " Qaraqoyunlular qalib g\u0259lmi\u015f v\u0259 Herata q\u0259d\u0259r \u0259razil\u0259ri \u0259l\u0259 ke\u00e7irmi\u015fdil\u0259r",
            " Teymuri \u015eahrux m\u0259\u011flub olmu\u015f v\u0259 qo\u015funlar\u0131n\u0131 Az\u0259rbaycandan \u00e7\u0259kmi\u015fdi",
            " Qaraqoyunlular \u015eirvan\u015fahlara k\u00f6m\u0259k etmi\u015f , lakin d\u00f6y\u00fc\u015f h\u0259r iki t\u0259r\u0259f \u00fc\u00e7\u00fcn n\u0259tic\u0259siz bitmi\u015fdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n204. Qara Yusif v\u0259 \u015eirvan\u015fah \u0130brahim aras\u0131nda K\u00fcr \u00e7ay\u0131 yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda d\u00f6y\u00fc\u015f ba\u015f vermi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1412- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1408- ci ild\u0259",
            " 1421- ci ild\u0259",
            " 1417- ci ild\u0259",
            " 1406- c\u0131 ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n205. Qaraqoyunlu d\u00f6vl\u0259tinin \u0259hat\u0259 etdiyi \u0259razil\u0259r hans\u0131 b\u0259ndd\u0259 d\u00fczg\u00fcn \u0259ks edilib:",
        "true-answer": " \u015eirvan\u015fahlar istisna olmaqla Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131 , \u015e\u0259rqi Anadolu,G\u00fcrc\u00fcstan\u0131n bir hiss\u0259si, \u0130ran v\u0259 \u0130raq",
        "wrong-answers": [
            " Gilandan Q\u0259zvin\u0259 q\u0259d\u0259r, H\u0259m\u0259dan v\u0259 \u0130sfahan",
            " \u0130ndiki \u015eimali Az\u0259rbaycan \u0259razisi v\u0259 \u018frm\u0259niyy\u0259",
            " K\u00fcrd\u0259n c\u0259nubda Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131 , \u0130raq, Suriya v\u0259 Misir",
            " D\u0259rb\u0259ndd\u0259n D\u0259cl\u0259 v\u0259 F\u0259rat \u00e7aylar\u0131na q\u0259d\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n206. M\u0259rk\u0259zi Van \u015f\u0259h\u0259ri olmaqla Qaraqoyunlu b\u0259yliyini yaratm\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " Qara M\u0259h\u0259mm\u0259d",
        "wrong-answers": [
            " \u018fbu S\u0259id",
            " Cahan\u015fah",
            " Qara Yusif",
            " Qara \u0130sk\u0259nd\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n207. \u015eirvan\u015fah \u0130brahimin Teymurun \u00f6l\u00fcm\u00fcnd\u0259n sonra y\u00fcr\u00fctd\u00fcy\u00fc siyasi x\u0259tt hans\u0131 b\u0259ndd\u0259 \u00f6z \u0259ksini tap\u0131r:",
        "true-answer": " T\u0259brizi \u0259l\u0259 ke\u00e7ir\u0259r\u0259k vahid Az\u0259rbaycan d\u00f6vl\u0259ti yaratma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Qaraqoyunlu Qara Yusifl\u0259 m\u00fctt\u0259fiqlik m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri saxlay\u0131rd\u0131",
            " C\u0259laril\u0259rl\u0259 Teymuril\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 birl\u0259\u015fmi\u015fdi",
            " \u015eirvan\u0131 Toxtam\u0131\u015f\u0131n h\u00fccumundan qurtarmaq \u00fc\u00e7\u00fcn C\u0259laril\u0259rl\u0259 birl\u0259\u015fmi\u015fdi",
            " Da\u011f\u0131stan\u0131 tutaraq \u015eirvana birl\u0259\u015fdirm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n208. Q\u0131z\u0131l Orda xan\u0131 Toxtam\u0131\u015f\u0131n Az\u0259rbaycan \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rind\u0259, h\u0259m\u00e7inin Nax\u00e7\u0131vanda qala bilm\u0259m\u0259sinin s\u0259b\u0259bi n\u0259 idi:",
        "true-answer": " Yerli \u0259halinin inadl\u0131 m\u00fcbariz\u0259si v\u0259 Teymur qo\u015funlar\u0131n\u0131n Q\u0131z\u0131l Orda malikan\u0259l\u0259rin\u0259 h\u00fccumu.",
        "wrong-answers": [
            " Rus knyazlar\u0131n\u0131n Toxtam\u0131\u015f \u00fcz\u0259rin\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc.",
            " Toxtam\u0131\u015f\u0131n qo\u015funlar\u0131n\u0131n acl\u0131qdan v\u0259 x\u0259st\u0259likd\u0259n \u0259ziyy\u0259t \u00e7\u0259km\u0259si.",
            " T\u0259briz v\u0259 Naxc\u0131van \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rinin \u0259halisind\u0259n x\u0259rac almas\u0131.",
            " Hun tayfalar\u0131n\u0131n Q\u0131z\u0131l Orda malikan\u0259l\u0259rin\u0259 h\u00fccum etm\u0259si."
        ]
    },
    {
        "question": "\n209. Qaraqoyunlu Cahan\u015fah\u0131n \u00f6l\u00fcm\u00fcnd\u0259n sonra Qaraqoyunlular\u0131n qanuni varisi hesab olunurdu:",
        "true-answer": " H\u0259s\u0259n\u0259li",
        "wrong-answers": [
            " \u018fbu S\u0259id",
            " Cahangir Mirz\u0259",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d",
            " H\u00fcseyn\u0259li"
        ]
    },
    {
        "question": "\n210. A\u011fqoyunlu h\u00f6kmdar\u0131 Uzun H\u0259s\u0259nin osmanl\u0131lara qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259d\u0259 s\u0131x \u0259laq\u0259 saxlad\u0131\u011f\u0131 d\u00f6vl\u0259tl\u0259r idi:",
        "true-answer": " Trabzon d\u00f6vl\u0259ti, Qaraman b\u0259yliyi, Kipr krall\u0131\u011f\u0131, Rodos d\u00f6vl\u0259ti",
        "wrong-answers": [
            " Qaraqoyunlu d\u00f6vl\u0259ti, Kipr krall\u0131\u011f\u0131, Teymuril\u0259r",
            " M\u0259ml\u00fck d\u00f6vl\u0259ti,\u015eeybanil\u0259r, Genuya",
            " Almaniya imperatorlu\u011fu,\u015eeybanil\u0259r, \u0130spaniya",
            " Trabzon d\u00f6vl\u0259ti, Teymuril\u0259r, Qaraman b\u0259yliyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n211. A\u011fqoyunlu - Osmanl\u0131 m\u00fcharib\u0259l\u0259ri zaman\u0131 osmanl\u0131lar\u0131n m\u0259\u011flub oldu\u011fu d\u00f6y\u00fc\u015f:",
        "true-answer": " Malatya",
        "wrong-answers": [
            " Otluqbeli",
            " Qo\u00e7hisar",
            " Bey\u015fehir",
            " Qoyluhisar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n212. \u015eiraz\u0131n valisi olan U\u011furlu M\u0259h\u0259mm\u0259din ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131q etdiyi qiyam n\u0259 zaman ba\u015f vermi\u015fdir:",
        "true-answer": " 1474- c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1475- ci ild\u0259",
            " 1479- cu ild\u0259",
            " 1472- ci ild\u0259",
            " 1477- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n213. 1412- ci ild\u0259 Qaraqoyunlulara tabe olan \u015eirvan\u015fahlar hans\u0131 h\u00f6kmdar\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 as\u0131l\u0131l\u0131qdan imtina etdil\u0259r:",
        "true-answer": " I X\u0259lilullah\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " H\u00fc\u015f\u0259ngin",
            " I \u0130brahimin",
            " Keyqubad\u0131n",
            " Keykavusun"
        ]
    },
    {
        "question": "\n214.\nA\u011fqoyunlu \u2013 Trabzon m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyildir:1)T\u0259r\u0259fl\u0259r Osmanl\u0131 sultan\u0131 II Mehmetl\u0259 ticar\u0259t \u0259laq\u0259l\u0259ri yaratd\u0131lar.2)A\u011fqoyunlu\ntacirl\u0259ri Qara d\u0259niz\u0259 Trabzon vasit\u0259si il\u0259 \u00e7\u0131x\u0131rd\u0131lar.3)A\u011fqoyunlu ordusu \u00fc\u00e7\u00fcn odlu silah, x\u00fcsusil\u0259 artileriya silahlar\u0131 istehsal\u0131 Trabzonda\nt\u0259\u015fkil edilmi\u015fdir. 4)Aralar\u0131nda qohumluq \u0259laq\u0259l\u0259ri yaranm\u0131\u015fd\u0131. 5)A\u011fqoyunlu tacirl\u0259ri Venesiya v\u0259 Genuya, habel\u0259 dig\u0259r avropal\u0131\ntacirl\u0259rl\u0259 Trabzon vasit\u0259sil\u0259 geni\u015f ticar\u0259t \u0259laq\u0259l\u0259ri apar\u0131rd\u0131lar.6)Osmanl\u0131 sultan\u0131 S\u0259lim\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 aparmaq \u00fc\u00e7\u00fcn ittifaq\nyaratm\u0131\u015fd\u0131lar.",
        "true-answer": " 1, 3,6",
        "wrong-answers": [
            " 2,3,6",
            " 2,4,5",
            " 3,4,5",
            " 1,2,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n215. Qaraqoyunlu d\u00f6vl\u0259tinin teymuril\u0259rin as\u0131l\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan azad olmas\u0131ndan ne\u00e7\u0259 il \u0259vv\u0259l \u015e\u0259ddadil\u0259r d\u00f6vl\u0259ti s\u00fcqut etdi?",
        "true-answer": " 359 il",
        "wrong-answers": [
            " 410 il",
            " 390 il",
            " 459 il",
            " 559 il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n216. 1412-ci ild\u0259 K\u00fcr \u00e7ay\u0131 sahilind\u0259 ba\u015f vermi\u015f d\u00f6y\u00fc\u015fd\u0259 \u015eirvan\u015fah I \u0130brahimin m\u00fctt\u0259fiql\u0259ri idil\u0259r:",
        "true-answer": " Seyid \u018fhm\u0259d v\u0259 II Konstantin",
        "wrong-answers": [
            " Sultan \u018fhm\u0259d v\u0259 Qara \u0130sg\u0259nd\u0259r",
            " Sultan \u015eahrux v\u0259 Baysunqur",
            " Teymuri \u015eahrux v\u0259 K\u0259yum\u0259rs",
            " H\u00fc\u015f\u0259ng v\u0259 K\u0259yum\u0259rs"
        ]
    },
    {
        "question": "\n217. 1402 \u2013 ci ild\u0259 Teymurun Osmanl\u0131 sultan\u0131 I B\u0259yazidl\u0259 vuru\u015fmas\u0131nda Az\u0259rbaycan h\u00f6kmdarlar\u0131 ona k\u00f6m\u0259k etmi\u015fdi:",
        "true-answer": " I \u0130brahim v\u0259 Seyid \u018fhm\u0259d",
        "wrong-answers": [
            " Qara M\u0259h\u0259mm\u0259d v\u0259 Sultan \u018fhm\u0259d",
            " \u015eeyx \u00dcveys v\u0259 Qara Yusif",
            " Uzun H\u0259s\u0259n v\u0259 \u015eeyx S\u0259fiyy\u0259din",
            " Sultan H\u00fcseyn v\u0259 Qara \u0130sk\u0259nd\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n218. \u015eirvan\u015fah I \u0130brahim \u018fmir Teymurla olan m\u00fctt\u0259fiqlik m\u00fcnasib\u0259tind\u0259n istifad\u0259 ed\u0259r\u0259k :",
        "true-answer": " Qaraba\u011f , \u015e\u0259ki, D\u0259rb\u0259nd v\u0259 Q\u0259b\u0259l\u0259y\u0259 \u00f6z t\u0259sirini yayd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u018flinc\u0259 qalas\u0131n\u0131n tutulmas\u0131nda teymuril\u0259r\u0259 k\u00f6m\u0259k etdi",
            " Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259ti il\u0259 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri qaydaya sald\u0131",
            " T\u0259brizi \u0259l\u0259 ke\u00e7ir\u0259r\u0259k \u00f6z hakimiyy\u0259tini b\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycanda geni\u015fl\u0259ndirdi",
            " G\u00fcrc\u00fcstan\u0131n \u015f\u0259rq \u0259razil\u0259rin\u0259 sahib oldu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n219. 1406- c\u0131 ilin may\u0131nda T\u0259briz\u0259 daxil olan \u015eirvan\u015fah I \u0130brahimin tezlikl\u0259 \u015f\u0259h\u0259ri t\u0259rk etm\u0259sinin s\u0259b\u0259bi :",
        "true-answer": " C\u0259lari Sultan \u018fhm\u0259din v\u0259 Qaraqoyunlu tayfa birl\u0259\u015fm\u0259sinin h\u0259rbi q\u00fcvv\u0259l\u0259rinin \u015f\u0259h\u0259r\u0259 yax\u0131nla\u015fmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Teymuri \u018fbub\u0259krin ordusunun T\u0259briz\u0259 yax\u0131nla\u015fmas\u0131",
            " \u015eeyx \u018fli Q\u0259ssab v\u0259 Qazi \u0130mad\u0259ddinin ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 il\u0259 \u015eirvan\u015fahlara qar\u015f\u0131 \u00fcsyan\u0131n ba\u015flanmas\u0131",
            " \u018frd\u0259billi Bistam C\u0259yirin T\u0259briz\u0259 h\u00fccum etm\u0259si",
            " Teymurun n\u0259v\u0259si \u00d6m\u0259rin ordusunun T\u0259brizi m\u00fchasir\u0259y\u0259 almas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n220. 1483-c\u00fc ild\u0259 T\u0259brizd\u0259 tikilmi\u015f b\u00f6y\u00fck saray kompleksi nec\u0259 adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " H\u0259\u015ft behi\u015ft",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259s\u0259n pad\u015fah Camesi",
            " M\u00f6m\u00fcn\u0259 xatun t\u00fcrb\u0259si",
            " M\u0259qsudiyy\u0259 m\u0259qb\u0259r\u0259si",
            " N\u0259sriyy\u0259 kompleksi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n221. XIV \u0259srin sonu - XV \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 Az\u0259rbaycanda m\u00fcsuqi s\u0259n\u0259tinin inki\u015faf\u0131nda \u00f6n\u0259mli i\u015fl\u0259r g\u00f6rm\u00fc\u015fd\u00fc:",
        "true-answer": " \u018fbd\u00fclqadir Mara\u011fayi",
        "wrong-answers": [
            " Cahan\u015fah H\u0259qiqi",
            " K\u0259mal\u0259ddin Behzad",
            " Mir M\u00fcsaviri",
            " Sultan M\u0259h\u0259mm\u0259d"
        ]
    },
    {
        "question": "\n222. Uzun H\u0259s\u0259nin 1474- 1477 - ci ill\u0259rd\u0259 G\u00fcrc\u00fcstana y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn n\u0259tic\u0259si :",
        "true-answer": " Tiflis daxil olmaqla \u015e\u0259rqi G\u00fcrc\u00fcstan A\u011fqoyunlu d\u00f6vl\u0259tinin hakimiyy\u0259ti alt\u0131na d\u00fc\u015fd\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " Y\u00fcr\u00fc\u015f osmanl\u0131lar\u0131n m\u00fcdaxil\u0259si n\u0259tic\u0259sind\u0259 u\u011fursuz oldu",
            " \u015eirvan\u015fahlar bu y\u00fcr\u00fc\u015fd\u0259 A\u011fqoyunlulara yard\u0131m ed\u0259r\u0259k , G\u00fcrc\u00fcstan\u0131n bir hiss\u0259sin\u0259 sahib oldular",
            " Uzun H\u0259s\u0259n m\u0259\u011flub olaraq geri qay\u0131tmal\u0131 oldu",
            " Misir v\u0259 Suriya hakimi A\u011fqoyunlular \u00fcz\u0259rin\u0259 h\u00fccuma ke\u00e7di"
        ]
    },
    {
        "question": "\n223. A\u011fqoyunlu h\u00f6kmdar\u0131 Uzun H\u0259s\u0259nin G\u00fcrc\u00fcstana h\u00fccumunun s\u0259b\u0259bi:",
        "true-answer": " G\u00fcrc\u00fc knyazlar\u0131n\u0131n A\u011fqoyunlu h\u00f6kmdar\u0131na T\u00fcrkiyy\u0259y\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259d\u0259 d\u0259st\u0259k verm\u0259m\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " A\u011fqoyunlu d\u00f6vl\u0259ti daxilind\u0259 siyasi sabitliyin pozulmas\u0131nda g\u00fcrc\u00fcl\u0259rin rol oynamas\u0131",
            " A\u011fqoyunlu h\u00f6kmdar\u0131na qar\u015f\u0131 U\u011furlu M\u0259h\u0259mm\u0259din qiyam\u0131na g\u00fcrc\u00fcl\u0259rin d\u0259st\u0259k verm\u0259si",
            " \u015eirvan\u015fahlarla G\u00fcrc\u00fc knyazlar\u0131n\u0131n A\u011fqoyunlara qar\u015f\u0131 birl\u0259\u015fm\u0259si",
            " G\u00fcrc\u00fc knyazlar\u0131n\u0131n Misirl\u0259 ittifaqa girm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n224. Cahan\u015fah \u018fc\u0259m \u0130raq\u0131n\u0131 , b\u00fct\u00fcn Q\u0259rbi \u0130ran\u0131 v\u0259 \u015e\u0259rqi \u0130ran\u0131n bir hiss\u0259sini \u0259l\u0259 ke\u00e7irdi:",
        "true-answer": " 1453- c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1459- cu ild\u0259",
            " 1460 - c\u0131 ild\u0259",
            " 1462- ci ild\u0259",
            " 1455- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n225. Qaraqoyunlular\u0131n \u015eirvan\u015fahlara d\u00fc\u015fm\u0259n m\u00fcnasib\u0259ti hans\u0131 h\u00f6kmdar\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 d\u0259yi\u015fdi:",
        "true-answer": " Cahan\u015fah\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259s\u0259n\u0259linin",
            " \u0130sf\u0259ndiyar\u0131n",
            " Qara Yusifin",
            " \u0130sk\u0259nd\u0259rin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n226. Baysunqurla R\u00fcst\u0259m Mirz\u0259 aras\u0131nda ba\u015f vermi\u015f B\u0259rd\u0259 d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn n\u0259tic\u0259si:",
        "true-answer": " D\u00f6y\u00fc\u015f R\u00fcst\u0259m Mirz\u0259nin q\u0259l\u0259b\u0259si il\u0259 sona \u00e7atd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u018flv\u0259nd Mirz\u0259 v\u0259ziyy\u0259td\u0259n istifad\u0259 ed\u0259r\u0259k \u018fr\u0259b \u0130raq\u0131n\u0131 \u0259l\u0259 ke\u00e7irdi",
            " G\u00f6d\u0259k \u018fhm\u0259d A\u011fqoyunlu d\u00f6vl\u0259tind\u0259 \u00fcst\u00fcn m\u00f6vqe qazand\u0131",
            " Hakimiyy\u0259ti sultan Murad \u0259l\u0259 ke\u00e7irdi",
            " A\u011fqoyunlu d\u00f6vl\u0259ti \u0259mirl\u0259r aras\u0131nda ikiy\u0259 b\u00f6l\u00fcnd\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n227. \u015eiraz\u0131n valisi olan U\u011furlu M\u0259h\u0259mm\u0259din ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131q etdiyi qiyam n\u0259 zaman ba\u015f vermi\u015fdir:",
        "true-answer": " 1474- c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1475- ci ild\u0259",
            " 1479- cu ild\u0259",
            " 1472- ci ild\u0259",
            " 1477- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n228. \u015eirvan h\u00f6kmdar\u0131 F\u0259rrux Yasar Rus d\u00f6vl\u0259tinin ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 III \u0130vanla diplomatik m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rin qurulmas\u0131na ilk d\u0259f\u0259 n\u0259 zaman c\u0259hd etdi:",
        "true-answer": " 1465- c\u0131 ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1469- cu ild\u0259",
            " 1446- c\u0131 ild\u0259",
            " 1457- ci ild\u0259",
            " 1438- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n229. A\u011fqoyunlu d\u00f6vl\u0259tind\u0259 v\u0259qf m\u00fclkl\u0259rin\u0259, m\u0259dr\u0259s\u0259 v\u0259 dini m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259r\u0259 r\u0259hb\u0259rlik edirdi:",
        "true-answer": " s\u0259dr - \u0259zam",
        "wrong-answers": [
            " amil",
            " mustofi",
            " ba\u015f v\u0259zr",
            " \u0259mir-\u00fcl-\u00fcm\u0259ra"
        ]
    },
    {
        "question": "\n230. XV \u0259srd\u0259 rus \u00e7arlar\u0131 v\u0259 Moskva knyazlar\u0131 \u015eirvan hakimini nec\u0259 adland\u0131r\u0131rd\u0131lar:",
        "true-answer": " B\u00f6y\u00fck b\u0259y v\u0259 ya A\u011f xan",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259z\u0259r xan",
            " B\u00f6y\u00fck sultan",
            " Ki\u00e7ik xan",
            " \u015eirvan xan\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n231. XIV \u0259srin 70-ci ill\u0259rind\u0259 Qaraqoyunlular hans\u0131 \u0259razil\u0259rd\u0259 m\u00f6hk\u0259ml\u0259n\u0259 bilmi\u015fdil\u0259r?",
        "true-answer": " \u018frzincan, Sivas, G\u00fcrc\u00fcstan\u0131n \u015fimal torpaqlar\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " Diyarb\u0259kir, Van, Qaramand\u0259",
            " \u018frzincan, Diyarb\u0259kir, Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tinin \u015f\u0259rq torpaqlar\u0131nda",
            " Bitlis, \u018frzincan, Kayserid\u0259",
            " Xorasan, B\u0259lx, Rey, Q\u0259zvind\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n232. 1385-ci ild\u0259 Q\u0131z\u0131l Orda xan\u0131 Toxtam\u0131\u015f hans\u0131 \u015f\u0259raitd\u0259n istifad\u0259 ed\u0259r\u0259k Az\u0259rbaycana y\u00fcr\u00fc\u015f etdi?",
        "true-answer": " Teymurun ba\u015f vermi\u015f hadis\u0259l\u0259rl\u0259 \u0259laq\u0259dar Sultaniyy\u0259d\u0259n S\u0259m\u0259rq\u0259nd\u0259 qay\u0131tmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Hakimiyy\u0259t u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259, feodal p\u0259rak\u0259nd\u0259liyi",
            " Sultan \u018fhm\u0259din T\u0259brizd\u0259 olmamas\u0131",
            " H\u00fclakil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin s\u00fcqutu",
            " C\u0259lairl\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin z\u0259ifl\u0259m\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n233. Ba\u011flanm\u0131\u015f m\u00fcqavil\u0259y\u0259 \u0259sas\u0259n h\u0259r il Rusiya x\u0259zin\u0259sin\u0259 8 min \u00e7ervon x\u0259rac verm\u0259yi \u00f6z \u00f6hd\u0259sin\u0259 g\u00f6t\u00fcr\u0259n xanl\u0131\u011f\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:",
        "true-answer": " Qaraba\u011f xanl\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Bak\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131",
            " D\u0259rb\u0259nd xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Quba xanl\u0131\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n234. Az\u0259rbaycanda milli teatr\u0131n yaranmas\u0131 ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 v\u0259 hans\u0131 \u0259s\u0259rin tama\u015faya qoyulmas\u0131 il\u0259 ba\u015flanm\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " 1873- c\u00fc ild\u0259 M.F. Axundovun \"S\u0259rg\u00fcz\u0259\u015fti-v\u0259ziri xan L\u0259nk\u0259ran\" komediyas\u0131 il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1878- ci ild\u0259 N.V\u0259zirovun \"M\u00fcsib\u0259ti F\u0259xr\u0259ddin \" tama\u015fas\u0131 il\u0259",
            " 1893- c\u00fc ild\u0259 C. M\u0259mm\u0259dquluzad\u0259nin \"\u00d6l\u00fcl\u0259r \" komediyas\u0131 il\u0259",
            " 1898- ci ild\u0259 N.N\u0259rimanovun \"Nadir \u015fah\" \u0259s\u0259ri il\u0259",
            " \u018f.Haqverdiyevin \"Da\u011f\u0131lm\u0131\u015f tifaq\" \u0259s\u0259ri il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n235. Az\u0259rbaycan b\u0259yl\u0259rinin \u00f6z torpaqlar\u0131 \u00fcz\u0259rind\u0259 tam m\u00fclkiyy\u0259t\u00e7ilik h\u00fcququnu t\u0259sdiq ed\u0259n qanun verilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1846- c\u0131 ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1839- cu ild\u0259",
            " 1848- ci ild\u0259",
            " 1825- ci ild\u0259",
            " 1835- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n236. 1840-c\u0131 ill\u0259rd\u0259 C\u0259nubi Qafqazda h\u0259yata ke\u00e7irilmi\u015f inzibati islahat\u0131n n\u0259tic\u0259l\u0259rind\u0259ndir:",
        "true-answer": " Yerli imtiyazl\u0131 m\u0259murlar\u0131n h\u00fcquq v\u0259 imtiyazlar\u0131 \u0259ll\u0259rind\u0259n al\u0131nd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " B\u00fct\u00fcn quberniya v\u0259 q\u0259zalar l\u0259\u011fv edildi",
            " Cani\u015finlik l\u0259\u011fv edildi",
            " \u201cAli m\u00fcs\u0259lman silki \u201dni h\u00fcquqlar\u0131 art\u0131r\u0131ld\u0131",
            " Komendant idar\u0259 \u00fcsulu yenid\u0259n t\u0259\u015fkil edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n237. 1847-ci ild\u0259 \u201cK\u0259ndli \u018fsasnam\u0259l\u0259ri\u201dn\u0259 g\u00f6r\u0259:",
        "true-answer": " K\u0259ndlil\u0259r malc\u0259h\u0259t \u00f6d\u0259m\u0259li idil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " D\u00f6vl\u0259t k\u0259ndlisi t\u0259b\u0259q\u0259si l\u0259\u011fv olundu",
            " M\u0259hsulun 1/8-ni malc\u0259h\u0259t kimi verirdil\u0259r",
            " Sahibkar k\u0259ndlil\u0259rinin bir yerd\u0259n dig\u0259r yer\u0259 k\u00f6\u00e7m\u0259k h\u00fcququ l\u0259\u011fv olundu",
            " B\u0259yl\u0259r k\u0259nd c\u0259miyy\u0259tl\u0259rind\u0259n uzaqla\u015fd\u0131r\u0131ld\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n238. \u015eimali Az\u0259rbaycanda komendant idar\u0259 \u00fcsulu d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 m\u00f6vcud olan distansiyalar:",
        "true-answer": " Qazax v\u0259 \u015e\u0259m\u015f\u0259ddil",
        "wrong-answers": [
            " Bak\u0131 v\u0259 G\u0259nc\u0259",
            " \u015eirvan v\u0259 L\u0259nk\u0259ran",
            " L\u0259nk\u0259ran v\u0259 Qarada\u011f",
            " Bak\u0131 v\u0259 \u015eamax\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n239. 1852-ci ild\u0259 \u015eimali Az\u0259rbaycanda t\u0259tbiq edil\u0259n yeni vergi sistemin\u0259 \u0259sas\u0259n d\u00f6vl\u0259t k\u0259ndlil\u0259ri:",
        "true-answer": " Vergil\u0259ri x\u0259zin\u0259y\u0259 pulla \u00f6d\u0259m\u0259li idil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Vergil\u0259ri m\u0259hsulla \u00f6d\u0259m\u0259li idil\u0259r",
            " \"H\u0259yat vergisi\" \u00f6d\u0259m\u0259li idil\u0259r",
            " B\u00fct\u00fcn vergi v\u0259 m\u00fck\u0259ll\u0259fiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n azad idil\u0259r",
            " \u00c7\u00f6pba\u015f\u0131 \u00f6d\u0259m\u0259li idil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n240. 1853-c\u00fc ild\u0259 d\u00f6vl\u0259t k\u0259ndlil\u0259rinin hans\u0131 h\u00fcququ l\u0259\u011fv edildi:",
        "true-answer": " Bir k\u0259ndd\u0259n ba\u015fqa k\u0259nd\u0259 k\u00f6\u00e7m\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Torpa\u011fa sahib \u00e7\u0131xmaq",
            " Birg\u0259 \u0259m\u0259k f\u0259aliyy\u0259ti",
            " \u0130cmada ya\u015famaq",
            " Muzdlu \u0259m\u0259kd\u0259n istifad\u0259 etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n241. XIX \u0259srin II yar\u0131s\u0131nda Az\u0259rbaycan musiqi s\u0259n\u0259tinin inki\u015faf\u0131nda m\u00fch\u00fcm rol oynam\u0131\u015flar:",
        "true-answer": " Hac\u0131 H\u00fcs\u00fc , M\u0259\u015f\u0259di \u0130si , \u018fl\u0259sg\u0259r Abdullayev",
        "wrong-answers": [
            " Mir M\u00f6hs\u00fcn N\u0259vvab, Hac\u0131 H\u00fcs\u00fc ,\u015e.M. Q\u0259nizad\u0259",
            " M.F.Axundov,A. Ad\u0131g\u00f6z\u0259lov ,M\u0259\u015f\u0259di \u0130si",
            " Firudun b\u0259y K\u00f6\u00e7\u0259rli, \u015e.\u018f. \u015eirvani, Ke\u00e7\u0259\u00e7i M\u0259mm\u0259d",
            " \u018fli N\u0259zmi, \u018fliqulu Q\u0259mk\u00fcsar , Z\u00fclf\u00fcqar Hac\u0131b\u0259yov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n242. XIX \u0259srin 80 - ci ill\u0259rind\u0259 m\u0259tbuatda ilk d\u0259f\u0259 \"Az\u0259rbaycan mill\u0259ti\" ifad\u0259sini i\u015fl\u0259tmi\u015f q\u0259zet nec\u0259 adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " K\u0259\u015fk\u00fcl",
        "wrong-answers": [
            " \u018fkin\u00e7i",
            " \u0130\u015f\u0131q",
            " A\u00e7\u0131q s\u00f6z",
            " Az\u0259rbaycan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n243. 1806-ci ild\u0259 hans\u0131 \u0259razil\u0259rd\u0259 ruslara qar\u015f\u0131 ba\u015f vermi\u015f \u00fcsyanlar yat\u0131r\u0131ld\u0131?1.\u00c7ar-Balak\u0259nd\u0259 2.L\u0259nk\u0259randa 3.\u0130r\u0259vanda 4.\u015e\u0259kid\u0259",
        "true-answer": " 1.4",
        "wrong-answers": [
            " 3.4",
            " 1.3",
            " 2.3",
            " 1.2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n244. 1806-c\u0131 ild\u0259 hans\u0131 \u015f\u0259h\u0259rl\u0259r ruslar t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal edildi? 1.\u015eu\u015fa 2.D\u0259rb\u0259nd 3.G\u0259nc\u0259 4.Bak\u0131 5.\u015eamax\u0131",
        "true-answer": " 2.4",
        "wrong-answers": [
            " 4.5",
            " 3.4",
            " 1.3",
            " 1.2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n245. 1804-c\u00fc il 3 yanvarda i\u015f\u011fal edildi:",
        "true-answer": " G\u0259nc\u0259",
        "wrong-answers": [
            " D\u0259rb\u0259nd",
            " Bak\u0131",
            " \u015eu\u015fa",
            " \u015e\u0259ms\u0259ddil"
        ]
    },
    {
        "question": "\n246. Xanl\u0131qlar\u0131n l\u0259\u011fv edilm\u0259si ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1.L\u0259nk\u0259ran,2.\u015eamax\u0131 3.\u015e\u0259ki,4.Qaraba\u011f",
        "true-answer": " 3,2,4,1",
        "wrong-answers": [
            " 2,1,3,4",
            " 3,4,1,2",
            " 4,2,1,3",
            " 1,2,3,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n247. Ba\u011flanm\u0131\u015f m\u00fcqavil\u0259y\u0259 \u0259sas\u0259n h\u0259r il Rusiya x\u0259zin\u0259sin\u0259 8 min \u00e7ervon x\u0259rac verm\u0259yi \u00f6z \u00f6hd\u0259sin\u0259 g\u00f6t\u00fcr\u0259n xanl\u0131\u011f\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:",
        "true-answer": " Qaraba\u011f xanl\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Quba xanl\u0131\u011f\u0131",
            " \u015eirvan xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Bak\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131",
            " \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n248. 1806 \u2013c\u0131 ilin yay\u0131nda \u015e\u0259kid\u0259 Rusiyaya qar\u015f\u0131 \u00fcsyan\u0131n ba\u015flanmas\u0131na s\u0259b\u0259b oldu:",
        "true-answer": " \u0130brahimx\u0259lil xan\u0131n ail\u0259si il\u0259 birg\u0259 \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Vergil\u0259rin art\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " Hac\u0131 xan\u0131n edam edilm\u0259si",
            " S\u0259lim xan\u0131n hakimiyy\u0259td\u0259n k\u0259narla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " Erm\u0259nistan\u0131n \u018frazi iddialar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n249. 1805-ci il 25 dekabrda Rusiyaya birl\u0259\u015fdirilmi\u015f xanl\u0131q:",
        "true-answer": " \u015eirvan xanl\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Bak\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Quba xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Qaraba\u011f xanl\u0131\u011f\u0131",
            " \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n250. K\u00fcr\u0259k\u00e7ay m\u00fcqavil\u0259sin\u0259 g\u00f6r\u0259 Rusiyaya birl\u0259\u015fdiril\u0259n xanl\u0131qlar:",
        "true-answer": " Qaraba\u011f, \u015e\u0259ki",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259ki, \u0130r\u0259van",
            " Qaraba\u011f, D\u0259rb\u0259nd",
            " D\u0259rb\u0259nd, \u015e\u0259ki",
            " G\u0259nc\u0259, Bak\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n251. 1805-ci il may\u0131n 21-d\u0259 Rusiya il\u0259 m\u00fcqavil\u0259 imzalad\u0131:",
        "true-answer": " S\u0259lim xan",
        "wrong-answers": [
            " Mustafa xan",
            " H\u00fcseynqulu xan",
            " Cavad xan",
            " \u0130brahimx\u0259lil xan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n252. 1805-ci ild\u0259 Rusiya il\u0259 ilk d\u0259f\u0259 K\u00fcr\u0259k\u00e7ay m\u00fcqavil\u0259sini imzalayan xan:",
        "true-answer": " \u0130brahimx\u0259lil xan",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259lim xan",
            " Mustafa xan",
            " H\u00fcseynqulu xan",
            " Cavad xan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n253. 1806-c\u0131 ild\u0259 ba\u015f vermi\u015fdir:",
        "true-answer": " Sisianovun \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " G\u00fcl\u00fcstan m\u00fcqavil\u0259sinin imzalanmas\u0131",
            " K\u00fcr\u0259k\u00e7ay m\u00fcqavil\u0259sinin imzalanmas\u0131",
            " G\u0259nc\u0259 xanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n l\u0259\u011fvi",
            " Qan\u0131x d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n254. Rus i\u015f\u011fal\u0131ndan sonra Yelizavetpol adlanma\u011fa ba\u015flad\u0131:",
        "true-answer": " G\u0259nc\u0259 \u015f\u0259h\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259ri",
            " D\u0259rb\u0259nd \u015f\u0259h\u0259ri",
            " Quba \u015f\u0259h\u0259ri",
            " \u015eu\u015fa \u015f\u0259h\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n255. G\u00fcl\u00fcstan m\u00fcqavil\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259ciyy\u0259vi deyil:",
        "true-answer": " Nax\u00e7\u0131van v\u0259 \u0130r\u0259van xanl\u0131qlar\u0131n\u0131n Rusiyaya birl\u0259\u015fdirilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Antihumanist v\u0259 zorak\u0131 olmas\u0131",
            " 1813-c\u00fc ild\u0259 imzalanmas\u0131",
            " Az\u0259rbaycan\u0131n b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fclm\u0259sinin I m\u0259rh\u0259l\u0259sinin bitm\u0259si",
            " Rusiya il\u0259 \u0130ran aras\u0131nda imzalanmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n256. Rusiya il\u0259 1805 \u2013 ci il may\u0131n 14 \u2013d\u0259 m\u00fcqavil\u0259 imzalam\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " Qaraba\u011f xanl\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Car-Balak\u0259n xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Bak\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131",
            " G\u0259nc\u0259 xanl\u0131\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n257. \u0130kinci Rusiya - \u0130ran m\u00fcharib\u0259sind\u0259 \u0130ran ordusunun 48 g\u00fcn m\u00fchasir\u0259d\u0259 saxlad\u0131\u011f\u0131 \u015f\u0259h\u0259r:",
        "true-answer": " \u015eu\u015fa \u015f\u0259h\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " D\u0259rb\u0259nd \u015f\u0259h\u0259ri",
            " Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259ri",
            " G\u0259nc\u0259 \u015f\u0259h\u0259ri",
            " L\u0259nk\u0259ran \u015f\u0259h\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n258. 1804-c\u00fc il\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " G\u0259nc\u0259 xanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n l\u0259\u011fv edilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " K\u00fcr\u0259k\u00e7ay m\u00fcqavil\u0259sinin ba\u011flanmas\u0131",
            " \u201cAndl\u0131 \u00f6hd\u0259lik\u201d imzalanmas\u0131",
            " T\u00fcrkm\u0259n\u00e7ay m\u00fcqavil\u0259si",
            " Asland\u00fcz d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n259. 1801-ci ild\u0259 \u015e\u0259rqi G\u00fcrc\u00fcstan il\u0259 birlikd\u0259 Rusiyaya birl\u0259\u015fdirildi.",
        "true-answer": " Qazax v\u0259 \u015e\u0259m\u015f\u0259ddil sultanl\u0131qlar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Bak\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Car-Balak\u0259n camaatl\u0131\u011f\u0131",
            " G\u0259nc\u0259 xanl\u0131\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n260. \u00c7ar h\u00f6kum\u0259ti quberniya m\u0259rk\u0259zini Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259rin\u0259 k\u00f6\u00e7\u00fcrm\u00fc\u015fd\u00fc:",
        "true-answer": " 1859-cu ild\u0259 z\u0259lz\u0259l\u0259 ba\u015f ver\u0259nd\u0259n sonra.",
        "wrong-answers": [
            " D\u0259rb\u0259nd quberniyas\u0131n\u0131n l\u0259\u011fv edilib Bak\u0131 quberniyas\u0131n\u0131n yarad\u0131lmas\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259.",
            " Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259rinin neft s\u0259nayesi \u015f\u0259h\u0259rin\u0259 \u00e7evrilm\u0259si n\u0259tic\u0259sind\u0259.",
            " 1878-ci ild\u0259 \u015f\u0259h\u0259r islahat\u0131n\u0131n ke\u00e7irilm\u0259si il\u0259.",
            " Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259rinin iri liman \u015f\u0259h\u0259rin\u0259 \u00e7evrilm\u0259si il\u0259 \u0259laq\u0259dar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n261. XIX \u0259srin ikinci yar\u0131s\u0131nda \u00e7arizmin Qafqazda h\u0259yata ke\u00e7irdiyi islahatlar yaln\u0131z bir m\u0259qs\u0259d g\u00fcd\u00fcrd\u00fc:",
        "true-answer": " Yerl\u0259rd\u0259 m\u00fcst\u0259ml\u0259k\u0259 hakimiyy\u0259tini m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndirm\u0259k.",
        "wrong-answers": [
            " \u015eimali Az\u0259rbaycana k\u00f6\u00e7\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f erm\u0259nil\u0259ri 6 il, ruslar\u0131 is\u0259 8 il m\u00fcdd\u0259tin\u0259 vergil\u0259rd\u0259n azad etm\u0259k.",
            " Bak\u0131da neft istehsal\u0131n\u0131 geni\u015fl\u0259ndirib, neftin Rusiyaya da\u015f\u0131nmas\u0131na nail lmaq.",
            " Erm\u0259nil\u0259ri C\u0259nubi Az\u0259rbaycan, \u0130ran v\u0259 T\u00fcrkiy\u0259d\u0259n \u015eimali Az\u0259rbaycana k\u00f6\u00e7\u00fcrm\u0259k.",
            " Az\u0259rbaycan \u0259razisini inzibati c\u0259h\u0259td\u0259n 8 \u0259yal\u0259t\u0259, 2 dair\u0259y\u0259 v\u0259 2 distansiyaya b\u00f6lm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n262. \u201cQafqaz co\u011frafiyas\u0131 haqq\u0131nda \u201d \u0259s\u0259rin m\u00fc\u0259llifidir:",
        "true-answer": " Qafur R\u0259\u015fad Mirz\u0259zad\u0259",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259dic\u0259 \u018flib\u0259yova",
            " Yusif \u018fliyev",
            " F\u0259rhad A\u011fazad\u0259",
            " Abbasqulu a\u011fa Bak\u0131xanv"
        ]
    },
    {
        "question": "\n263. XIX y\u00fczilliyin birinci yar\u0131s\u0131nda \u015eimali Az\u0259rbaycanda \u0259n b\u00f6y\u00fck \u00fcsyan ba\u015f verdi:",
        "true-answer": " Qubada",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259kid\u0259",
            " Bak\u0131da",
            " G\u0259nc\u0259d\u0259",
            " \u015eamax\u0131da"
        ]
    },
    {
        "question": "\n264. 1819-1826 \u2013 c\u0131 ill\u0259rd\u0259 ke\u00e7mi\u015f xanl\u0131q v\u0259 sultanl\u0131qlar \u00e7evrildi:",
        "true-answer": " \u018fyal\u0259t v\u0259 dair\u0259l\u0259r\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0259zalara",
            " K\u0259ndl\u0259r\u0259",
            " Mahallara",
            " Nahiy\u0259l\u0259r\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n265. C\u0259nubi Qafqaz\u0131n \u201cQafqaz lionu \u201d hans\u0131 \u015f\u0259h\u0259r hesab edilirdi?",
        "true-answer": " Nuxa",
        "wrong-answers": [
            " Quba",
            " Ordubad",
            " \u015eu\u015fa",
            " Qaraba\u011f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n266.\n\u00d6n Qafqaz quberniyalar\u0131:Yelizavetpol, Bak\u0131, \u0130r\u0259van v\u0259 qism\u0259n Tiflis quberniyalar\u0131 ali m\u00fcs\u0259lman silkind\u0259n olan \u015f\u0259xsl\u0259rin, habel\u0259 erm\u0259ni\nm\u0259likl\u0259rinin torpaqlar\u0131nda sakin olan d\u00f6vl\u0259t k\u0259ndlil\u0259rinin torpaq qurulu\u015fu haqq\u0131nda \u201c\u018fsasnam\u0259\u201d nin q\u0259bulundan ne\u00e7\u0259 il sonra\n\u201c\u018fkin\u00e7i\u201d q\u0259zetinin n\u0259\u015frin\u0259 ba\u015fland\u0131?",
        "true-answer": " 5 il",
        "wrong-answers": [
            " 14 il",
            " 9 il",
            " 17 il",
            " 38 il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n267. \u015e\u0259h\u0259r islahat\u0131n\u0131n Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259rin\u0259 t\u0259tbiq edilm\u0259sind\u0259n ne\u00e7\u0259 il sonra \u2013C\u0259bray\u0131l v\u0259 Cavan\u015fir q\u0259zalar\u0131 yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131?",
        "true-answer": " 5 il",
        "wrong-answers": [
            " 12 il",
            " 6 il",
            " 9 il",
            " 7 il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n268. XIX \u0259srin II yar\u0131s\u0131nda \u015eimali Az\u0259rbaycan k\u0259ndlil\u0259ri b\u00f6l\u00fcn\u00fcrd\u00fc:",
        "true-answer": " Sahibkar v\u0259 d\u00f6vl\u0259t k\u0259ndlil\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " R\u0259ncb\u0259r v\u0259 k\u0259sbikar",
            " R\u0259ncb\u0259r v\u0259 r\u0259iyy\u0259t",
            " Q\u0259rib v\u0259 \u0259k\u0259r",
            " R\u0259ncb\u0259r v\u0259 xo\u015fni\u015fin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n269. \u015eimali Az\u0259rbaycanda t\u0259hkim\u00e7ilik h\u00fcququnu l\u0259\u011fv ed\u0259n \u201c\u018fsasnam\u0259\u201d nin q\u0259bul olunmas\u0131ndan ne\u00e7\u0259 il \u0259vv\u0259l \u0130brahimx\u0259lil xan ail\u0259si il\u0259\nbirlikd\u0259 q\u0259tl\u0259 yetirildi?",
        "true-answer": " 64 il",
        "wrong-answers": [
            " 59 il",
            " 67 il",
            " 72 il",
            " 62 il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n270. 1870- ci il 14 may islahat\u0131 il\u0259:",
        "true-answer": " K\u0259ndlil\u0259rd\u0259n y\u0131\u011f\u0131lacaq vergil\u0259r 1847-ci il \u201c\u018fsasnam\u0259\u201dl\u0259rind\u0259 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutuldu\u011fu kimi qald\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " Zaqatala dair\u0259sind\u0259 t\u0259hkim\u00e7ilik h\u00fcququ l\u0259\u011fv olundu",
            " Balaxan\u0131da neft m\u0259d\u0259nl\u0259rind\u0259 m\u0259cburi \u0259m\u0259k l\u0259\u011fv olundu.",
            " Az\u0259rbaycanda m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259r Rusiyadak\u0131 kimi se\u00e7ilmirdi, komendatlar t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259yin olunurdu.",
            " Quba q\u0259zas\u0131 v\u0259 Zaqatala dair\u0259sind\u0259 k\u0259ndlil\u0259r ancaq m\u0259hsul v\u0259 can vergisind\u0259n azad oldular."
        ]
    },
    {
        "question": "\n271. \u201cM\u00fcxt\u0259s\u0259r Qafqaz tarixi \u201d \u0259s\u0259rinin m\u00fc\u0259llifidir:",
        "true-answer": " R\u0259\u015fid b\u0259y \u0130smay\u0131lov",
        "wrong-answers": [
            " H. \u015e . Mollazad\u0259",
            " \u018fbd\u00fclk\u0259rim b\u0259y Mehmandarov",
            " Mirz\u0259 R\u0259him",
            " Qafur R\u0259\u015fad Mirz\u0259zad\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n272.\n1878-ci ild\u0259 Bak\u0131ya aid edilmi\u015f \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rin idar\u0259si sah\u0259sind\u0259 islahata g\u00f6r\u0259 yarad\u0131lm\u0131\u015f \u015f\u0259h\u0259r dumalar\u0131n\u0131n h\u00fcquqlar\u0131na daxil deyildir:1)\nYaln\u0131z ki\u00e7ik t\u0259s\u0259rr\u00fcfat i\u015fl\u0259ri il\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olmaq.2) \u015e\u0259h\u0259r dumas\u0131na se\u00e7kil\u0259ri t\u0259\u015fkil edib ke\u00e7irm\u0259k.3) \u015e\u0259h\u0259rin abadla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131nda i\u015ftirak\netm\u0259k.4) Yan\u011f\u0131na qar\u015f\u0131 t\u0259dbirl\u0259r g\u00f6rm\u0259k bazarlar\u0131, ticar\u0259t, s\u0259naye, s\u0259hiyy\u0259 v\u0259 maarifi himay\u0259 etm\u0259k. 5) Qubernatorun f\u0259aliyy\u0259tin\u0259\nn\u0259zar\u0259t etm\u0259k.6) \u015e\u0259h\u0259rd\u0259 vergil\u0259rin toplanmas\u0131 i\u015fin\u0259 n\u0259zar\u0259t etm\u0259k.",
        "true-answer": " 2.5,6.",
        "wrong-answers": [
            " 2,3,4.",
            " 1,4,5.",
            " 1,3,6.",
            " 1,3,4."
        ]
    },
    {
        "question": "\n273. XIX \u0259srd\u0259 Az\u0259rbaycan dramaturgiyas\u0131n\u0131n \u0259sas\u0131n\u0131 qoymu\u015fdu:",
        "true-answer": " M. \u018f. Axundov",
        "wrong-answers": [
            " \u018f.Haqverdiyev",
            " Mir M\u00f6hs\u00fcn N\u0259vvab",
            " N. V\u0259zirov",
            " N. N\u0259rimanov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n274. Az\u0259rbaycanda ilk ip\u0259k emal\u0131 m\u00fc\u0259ssis\u0259si f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259rirdi:",
        "true-answer": " Xanabadda",
        "wrong-answers": [
            " \u015eahabadda",
            " C\u0259f\u0259rabadda",
            " Mahmudabadda",
            " Niyaziabadda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n275. 1846-c\u0131 il 6 dekabr reskriptin\u0259 g\u00f6r\u0259:",
        "true-answer": " B\u0259y v\u0259 a\u011falar\u0131n torpaq \u00fcz\u0259rind\u0259 x\u00fcsusi m\u00fclkiyy\u0259t h\u00fcququ t\u0259sdiq edildi",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259r bir k\u0259ndliy\u0259 5 desyatin torpaq pay\u0131\u0131n verildi",
            " T\u0259hkim\u00e7iliyin l\u0259\u011fvi",
            " D\u00f6vl\u0259t k\u0259ndlil\u0259r vergil\u0259rd\u0259n azad edildi",
            " Sahibkar k\u0259ndlil\u0259r vergil\u0259rd\u0259n azad edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n276. B\u0259y v\u0259 a\u011fa torpaqlar\u0131nda ya\u015fayan k\u0259ndlil\u0259r\u0259 \u00fcmumi m\u00fclk\u0259dar tabelisi ad\u0131 verildi:",
        "true-answer": " 1846-ci il 6 dekabr qanununa \u0259sas\u0259n",
        "wrong-answers": [
            " 1840-c\u0131 il 10 aprel qanununa \u0259sas\u0259n",
            " 1841-ci il 15 iyun qanununa \u0259sas\u0259n",
            " 1841-ci il 28 may qanununa \u0259sas\u0259n",
            " 1841-ci il 25 aprel qanununa \u0259sas\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n277. XIX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 Az\u0259rbaycan b\u0259yl\u0259rinin irsi m\u00fclkiyy\u0259tind\u0259 olan torpaqlar adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " M\u00fclk",
        "wrong-answers": [
            " Soyurqal",
            " \u0130qta",
            " X\u0131rda m\u0259lik",
            " V\u0259qf"
        ]
    },
    {
        "question": "\n278. 1846-1847-ci ill\u0259r aqrar qanunlar\u0131 m\u00fclkiyy\u0259t h\u00fcquqlar\u0131n\u0131n b\u0259rpas\u0131na istiqam\u0259tl\u0259nmi\u015fdi:",
        "true-answer": " B\u0259y v\u0259 a\u011falar\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " Elatlar\u0131n",
            " K\u0259ndlil\u0259rin",
            " Yerli \u0259halinin",
            " Maldarlar\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n279. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 Quberniyalardan hans\u0131 daha \u0259vv\u0259l yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131?",
        "true-answer": " \u015eamax\u0131",
        "wrong-answers": [
            " G\u0259nc\u0259",
            " Bak\u0131",
            " \u0130r\u0259van",
            " Nax\u00e7\u0131van"
        ]
    },
    {
        "question": "\n280. \u015eimali Az\u0259rbaycanda komendant idar\u0259\u00e7iliyi d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259r\u0259 s\u0259drlik edirdi:",
        "true-answer": " Komendatlar",
        "wrong-answers": [
            " Naibl\u0259r",
            " Qafqaz\u0131n ba\u015f hakimi",
            " Onba\u015f\u0131 v\u0259 yasovullar",
            " B\u0259y v\u0259 A\u011falar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n281. Qafqaz \u0259yal\u0259tl\u0259ri bir inzibati idar\u0259d\u0259 - Qafqaz cani\u015finliyind\u0259 birl\u0259\u015fdirildi",
        "true-answer": " 1844-c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1840-c\u0131 ild\u0259",
            " 1834-c\u00fc ild\u0259",
            " 1850-ci ild\u0259",
            " 1830-cu ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n282. 1830-cu il Car-Balak\u0259n \u00fcsyan\u0131n\u0131n n\u0259tic\u0259sidir",
        "true-answer": " M\u0259\u011flub oldu",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259rbi idar\u0259 l\u0259\u011fv edildi",
            " Komendant idar\u0259 \u00fcsulu l\u0259\u011fv edildi",
            " Ke\u015fk\u0259l torpaq sahibliyi l\u0259\u011fv edildi",
            " T\u0259hkim\u00e7ilik l\u0259\u011fv edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n283. Erm\u0259nil\u0259rin k\u00f6\u00e7\u00fcr\u00fclm\u0259si n\u0259tic\u0259sind\u0259 Az\u0259rbaycan\u0131n hans\u0131 \u0259razil\u0259rinin etnik t\u0259rkibi d\u0259yi\u015fdi?",
        "true-answer": " Qaraba\u011f, Nax\u00e7\u0131van, \u0130r\u0259van",
        "wrong-answers": [
            " Xoy, G\u00f6y\u00e7\u0259, Bor\u00e7al\u0131",
            " Qaraba\u011f, \u015eirvan, Tal\u0131\u015f",
            " Mara\u011fa, \u0130r\u0259van, Nax\u00e7\u0131van",
            " Z\u0259ng\u0259zur, Nax\u00e7\u0131van, M\u0259r\u0259nd"
        ]
    },
    {
        "question": "\n284. 1838-ci ild\u0259 \u015e\u0259ki \u00fcsyan\u0131na r\u0259hb\u0259rlik edib:",
        "true-answer": " M\u0259\u015f\u0259di M\u0259h\u0259mm\u0259d",
        "wrong-answers": [
            " Yar\u0259li",
            " S\u0259lim xan",
            " Mustafa xan",
            " Hac\u0131 M\u0259h\u0259mm\u0259d"
        ]
    },
    {
        "question": "\n285. \u015eimali Az\u0259rbaycanda komendatlara aiddir:",
        "true-answer": " Yerl\u0259rd\u0259 m\u00fctl\u0259q hakim hesab olunurdular",
        "wrong-answers": [
            " \u00d6l\u00fcm h\u00f6km\u00fc ver\u0259 bil\u0259rdil\u0259r",
            " \u018fyal\u0259t v\u0259 dair\u0259l\u0259ri idar\u0259 ed\u0259 bilm\u0259zdil\u0259r",
            " Quberniyalar\u0131 idar\u0259 edirdil\u0259r",
            " Duma t\u0259r\u0259find\u0259n se\u00e7ilirdil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n286. \u015eimali Az\u0259rbaycanda komendant idar\u0259 \u00fcsulu zaman\u0131 m\u00f6vcud olmu\u015f dair\u0259l\u0259r:",
        "true-answer": " Car-Balak\u0259n v\u0259 Yelizavetpol",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259ki v\u0259 Qaraba\u011f",
            " Qazax v\u0259 \u015e\u0259m\u015f\u0259dil",
            " Bak\u0131 v\u0259 Quba",
            " Tal\u0131\u015f v\u0259 Car-Balak\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n287. Verilmi\u015f cavablar\u0131n hans\u0131 qubal\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n D\u0259rb\u0259ndi i\u015f\u011fal siyas\u0259tini d\u00fczg\u00fcn \u0259ks etdirir?",
        "true-answer": " Da\u011f\u0131stan feodallar\u0131 il\u0259 sazi\u015f ba\u011flad\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259h\u0259r s\u0259n\u0259tkarlar\u0131, ki\u00e7ik feodal \u0259yanlar v\u0259 tacirl\u0259r onu m\u00fcdafi\u0259 edirdi",
            " D\u0259rb\u0259nd hakiminin q\u0131z\u0131 il\u0259 evl\u0259ndi",
            " Yerli \u0259halinin m\u00fcqavim\u0259tin\u0259 rast g\u0259ldi",
            " Quba xan\u0131 \u015f\u0259h\u0259ri \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn dig\u0259r az\u0259rbaycan xanlar\u0131 il\u0259 ittifaqa girdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n288. \u015eeyx \u018fli xan\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 hans\u0131 xanl\u0131qlar Quba xanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n as\u0131l\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan \u00e7\u0131xd\u0131lar?",
        "true-answer": " \u015e\u0259ki, Bak\u0131, \u015eamax\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Salyan, Me\u015fkin,\u018frd\u0259bil",
            " Qaraba\u011f,\u018frd\u0259bil, Bak\u0131",
            " Nax\u00e7\u0131van, S\u0259rab,\u015eamax\u0131,",
            " Qarada\u011f, \u015e\u0259ki, D\u0259rb\u0259nd"
        ]
    },
    {
        "question": "\n289. M\u0259h\u0259mm\u0259dh\u0259s\u0259n xan Qacar ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 Qaraba\u011fa h\u00fccum etmi\u015fdi?",
        "true-answer": " 1751- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1780- ci ild\u0259",
            " 1762- ci ild\u0259",
            " 1763- c\u00fc ild\u0259",
            " 1792- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n290. P\u0259nah\u0259li xan hans\u0131 Az\u0259rbaycan xanl\u0131qlar\u0131n\u0131 \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131?",
        "true-answer": " G\u0259nc\u0259, \u0130r\u0259van, Nax\u00e7\u0131van, \u018frd\u0259bil",
        "wrong-answers": [
            " Nax\u00e7\u0131van, \u018frd\u0259bil, S\u0259rab, Quba",
            " \u015eamax\u0131, Nax\u00e7\u0131van , \u015e\u0259ki , Xoy",
            " \u015e\u0259ki, Nax\u00e7\u0131van, Quba, \u015eamax\u0131",
            " Urmiya, Quba, \u015e\u0259ki, \u0130r\u0259van"
        ]
    },
    {
        "question": "\n291. 1764- c\u00fc ild\u0259 \u0130r\u0259vanda tikilmi\u015f memarl\u0131q abid\u0259si:",
        "true-answer": " G\u00f6y m\u0259scid",
        "wrong-answers": [
            " Yeddi G\u00fcnb\u0259z t\u00fcrb\u0259si",
            " \u015eirvan\u015fahlar saray\u0131",
            " Qaraba\u011flar t\u00fcrb\u0259si",
            " G\u00fcl\u00fcstan qalas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n292. Xanl\u0131qlar d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 \u015f\u0259h\u0259r inzibati idar\u0259sin\u0259 kim r\u0259hb\u0259rlik edirdi?",
        "true-answer": " Naib",
        "wrong-answers": [
            " Dar\u011fa",
            " \u0259snaf",
            " Yasovul",
            " k\u0259l\u0259nt\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n293. A\u011fa M\u0259h\u0259mm\u0259d xan Qacar\u0131n 1795- ci ild\u0259 Tiflis\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131 ona k\u00f6m\u0259k ed\u0259n Az\u0259rbaycan xan\u0131:",
        "true-answer": " G\u0259nc\u0259li Cavad xan",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259ki xan\u0131 S\u0259lim xan",
            " \u015eamax\u0131 xan\u0131 Mustafa xan",
            " Qubal\u0131 \u015eeyx\u0259li xan",
            " Nax\u00e7\u0131van xan\u0131 K\u0259lbal\u0131 xan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n294. 1755 \u2013 ci ild\u0259 Hac\u0131 \u00c7\u0259l\u0259bi \u015eirvana h\u00fccumu zaman\u0131 hans\u0131 xanl\u0131qlar\u0131n birl\u0259\u015fmi\u015f q\u00fcvv\u0259l\u0259rin\u0259 m\u0259glub oldu?",
        "true-answer": " \u015eamax\u0131 v\u0259 Quba",
        "wrong-answers": [
            " G\u0259nc\u0259 v\u0259 \u015eamax\u0131",
            " Qarabag v\u0259 G\u0259nc\u0259",
            " Quba v\u0259 Qaraba\u011f",
            " \u015eamax\u0131 v\u0259 \u018frd\u0259bil"
        ]
    },
    {
        "question": "\n295. Gavdu\u015fan d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc ba\u015f vermi\u015fdir:",
        "true-answer": " Qubal\u0131 F\u0259t\u0259li xanla Az\u0259rbaycan v\u0259 bir s\u0131ra Da\u011f\u0131stan hakiml\u0259ri aras\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " Qubal\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n birl\u0259\u015fdiurm\u0259 siyas\u0259tin\u0259 Az\u0259rbaycan xanlar\u0131n\u0131n t\u0259r\u0259fdar \u00e7\u0131xmas\u0131",
            " Qubal\u0131 F\u0259t\u0259li xanla D\u0259rb\u0259nd hakimi M\u0259h\u0259mm\u0259dh\u00fcseyn xan\u0131n qo\u015funu aras\u0131nda",
            " Qubal\u0131 F\u0259t\u0259li xanla rus qo\u015funlar\u0131 aras\u0131nda",
            " Qubal\u0131 F\u0259t\u0259li xanla M\u0259h\u0259mm\u0259dh\u0259s\u0259n xan Qacar\u0131n qo\u015funlar\u0131 aras\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n296. \u0130brahimx\u0259lil xan \u00f6z t\u0259sirini hans\u0131 xanl\u0131qlar \u00fcz\u0259rind\u0259 saxlay\u0131rd\u0131?",
        "true-answer": " Qarada\u011f, \u018frd\u0259bil, Nax\u00e7\u0131van, G\u0259nc\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan , \u015e\u0259ki , T\u0259briz, Xoy",
            " Qaraba\u011f, Nax\u00e7\u0131van , Xoy, \u018frd\u0259bil",
            " Mara\u011fa, Qarada\u011f, Xoy , Quba",
            " \u015eirvan , \u015e\u0259ki , T\u0259briz, \u0130r\u0259van"
        ]
    },
    {
        "question": "\n297. Qubal\u0131 F\u0259t\u0259li xanla \u015e\u0259kili H\u00fcseyn xan aras\u0131nda 1769-c\u00fc ild\u0259 ba\u011flanm\u0131\u015f m\u00fcqavil\u0259y\u0259 g\u00f6r\u0259:",
        "true-answer": " H\u00fcseyn xan \u015eamax\u0131n\u0131n i\u015fl\u0259rin\u0259 qar\u0131\u015fmama\u011f\u0131, F\u0259t\u0259li xana h\u0259rbi q\u00fcvv\u0259, laz\u0131m olduqda qo\u015fun verm\u0259yi \u00f6hd\u0259sin\u0259 g\u00f6t\u00fcrd\u00fc.",
        "wrong-answers": [
            " Quba v\u0259 \u015e\u0259ki xanl\u0131qlar\u0131 \u015eamax\u0131 \u0259razisind\u0259 iki hakimiyy\u0259tliliyi saxlad\u0131lar.",
            " \u015e\u0259ki xan\u0131 G\u00fcrc\u00fc v\u0259 Da\u011f\u0131stan feodallar\u0131ndan k\u00f6m\u0259k almayaca\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.",
            " A\u011fsu \u0259razisind\u0259n vergi toplamaq \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n ixtiyar\u0131na ke\u00e7di.",
            " F\u0259t\u0259li xan Salyan v\u0259 D\u0259rb\u0259nd \u0259razisind\u0259n \u00f6z qo\u015fununu \u00e7\u0131xarma\u011f\u0131 \u00f6hd\u0259sin\u0259 g\u00f6t\u00fcrd\u00fc."
        ]
    },
    {
        "question": "\n298. Hac\u0131 \u00c7\u0259l\u0259binin Az\u0259rbaycan\u0131 vahid xanl\u0131q \u015f\u0259klind\u0259 birl\u0259\u015fdir\u0259 bilm\u0259m\u0259sinin \u0259sas s\u0259b\u0259bi:",
        "true-answer": " \u00f6lk\u0259d\u0259 siyasi birl\u0259\u015fm\u0259 \u00fc\u00e7\u00fcn iqtisadi \u0259sas\u0131n olmamas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " qonsu \u00e7arl\u0131qlar\u0131n Az\u0259rbaycan \u0259razisin\u0259 intensiv m\u00fcdaxil\u0259si",
            " \u015e\u0259ki xan\u0131n\u0131n \u015f\u0259xsi n\u00fcfuzunun a\u015fag\u0131 olmas\u0131",
            " xanl\u0131g\u0131n qo\u015fununun yet\u0259rli sayda olmamas\u0131",
            " b\u0259zi g\u00fccl\u00fc xanl\u0131qlar\u0131n bu proses\u0259 mane olmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n299. 1767- ci ild\u0259 \u015eamax\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 m\u0259\u011flub ed\u0259r\u0259k \u00f6z aralar\u0131nda b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u0259n xanl\u0131qlar:",
        "true-answer": " \u015e\u0259ki, Quba",
        "wrong-answers": [
            " Bak\u0131 , D\u0259rb\u0259nd",
            " Qaraba\u011f G\u0259nc\u0259",
            " Quba , Qaraba\u011f",
            " G\u0259nc\u0259, \u015e\u0259ki"
        ]
    },
    {
        "question": "\n300. \"Q\u0131z\u0131lqaya x\u0259yan\u0259ti \" zaman\u0131 \u015e\u0259ki xan\u0131 Hac\u0131 C\u0259l\u0259bi xan:",
        "true-answer": " D\u00f6y\u00fc\u015fd\u0259 g\u00fcrc\u00fc \u00e7ar\u0131n\u0131 m\u0259\u011flub ed\u0259r\u0259k girov d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f xanlar\u0131 azad etdi",
        "wrong-answers": [
            " G\u0259nc\u0259ni g\u00fcrc\u00fcl\u0259rd\u0259n m\u00fcdafi\u0259 ed\u0259r\u0259k qorudu",
            " Kartli- Kaxetiya \u00e7ar\u0131 il\u0259 ittifaq ba\u011flad\u0131",
            " Girov d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f xalar\u0131n \u0259razil\u0259rini \u00f6z\u00fcn\u0259 birl\u0259\u015fdirdi",
            " Geri \u00e7\u0259kil\u0259r\u0259k Qazax v\u0259 Bor\u00e7al\u0131n\u0131n m\u00fcdafi\u0259sini g\u00fccl\u0259ndirdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n301. Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n \u201cnigah diplomatiyas\u0131ndan\u201d istifad\u0259 ed\u0259r\u0259k i\u015f\u011fal etdiyi xanl\u0131q nec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " Bak\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015eamax\u0131",
            " G\u0259nc\u0259",
            " \u015e\u0259ki",
            " Qaraba\u011f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n302. Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan \u00f6z s\u0259rh\u0259dl\u0259rini m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndirm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259:",
        "true-answer": " C\u0259ngav\u0259r \u015fahsev\u0259nl\u0259rin bir hiss\u0259sini xanl\u0131q \u0259razisin\u0259 k\u00f6\u00e7\u00fcrtd\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " Qon\u015fularla dostluq m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rini inki\u015faf etdirdi",
            " Rusiyan\u0131n t\u0259\u0259b\u0259liyin\u0259 ke\u00e7di",
            " G\u00fcrc\u00fcstanla h\u0259rbi sazi\u015f ba\u011flad\u0131",
            " Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tinin Rusiyaya qar\u015f\u0131 ittifaq t\u0259klifini q\u0259bul etdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n303. Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n Gurcu \u00e7ar\u0131 II \u0130rakli il\u0259 ittifaq\u0131n\u0131n \u0259sas\u0131n\u0131 xarici mudaxil\u0259l\u0259rd\u0259n qorunmaqla yana\u015f\u0131 daha hans\u0131 m\u0259qs\u0259dl\u0259r t\u0259\u015fkil\nedirdi?",
        "true-answer": " \u00d6z hakimiyy\u0259tini c\u0259nub xanl\u0131qlar\u0131na yaymaq",
        "wrong-answers": [
            " qon\u015fu xanl\u0131qlarla dostluq m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri saxlamaq",
            " c\u0259nub \u2013 q\u0259rb torpaqlar\u0131n\u0131 i\u015f\u011fal etm\u0259k",
            " Vahid m\u0259rk\u0259zl\u0259\u015fmi\u015f d\u00f6vl\u0259t yaratmaq",
            " Az\u0259rbaycan\u0131n \u015fimal \u0259razil\u0259rini \u0259lind\u0259 saxlamaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n304. Xanl\u0131qlar d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 divan, \u015f\u0259ri\u0259t v\u0259 \u0259snaf m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259ri kiml\u0259rin m\u0259nafeyini m\u00fcdafi\u0259 edirdi?",
        "true-answer": " xan v\u0259 feodallar\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " din xadiml\u0259ri v\u0259 s\u0259n\u0259tkarlar\u0131n",
            " azad v\u0259 icma\u00e7\u0131 k\u0259ndlil\u0259rin",
            " r\u0259iyy\u0259t v\u0259 r\u0259ncb\u0259rl\u0259rin",
            " maaf v\u0259 elatlar\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n305. Yeni v\u0259 K\u00f6hn\u0259 \u015eamax\u0131 vahid xanl\u0131qda birl\u0259\u015fdirildi?",
        "true-answer": " 1763-c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1785-ci ild\u0259",
            " 1769-c\u00fc ild\u0259",
            " 1755-ci ild\u0259",
            " 1768-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n306. Quba xanl\u0131\u011f\u0131 \u0130rana v\u0259 Osmanl\u0131 T\u00fcrkiy\u0259sin\u0259 qar\u015f\u0131 birg\u0259 m\u00fcbariz\u0259 aparmaq \u00fc\u00e7\u00fcn hans\u0131 \u00f6lk\u0259 il\u0259 ittifaqa girdi?",
        "true-answer": " G\u00fcrc\u00fcstan \u00e7arl\u0131\u011f\u0131 il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Bak\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131 il\u0259",
            " Qaraba\u011f xanl\u0131\u011f\u0131 il\u0259",
            " Xoy xanl\u0131\u011f\u0131 il\u0259",
            " Nax\u00e7\u0131van xanl\u0131\u011f\u0131 il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n307. Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n Qaraba\u011fa h\u00fccumu ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 h\u0259yata ke\u00e7irilmi\u015fdi?",
        "true-answer": " 1780 \u2013 1781",
        "wrong-answers": [
            " 1774 - 1775",
            " 1772 - 1774",
            " 1783 - 1784",
            " 1784 \u2013 1785"
        ]
    },
    {
        "question": "\n308. Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n c\u0259nub xanl\u0131qlar\u0131nda m\u00f6hk\u0259ml\u0259n\u0259 bilm\u0259m\u0259sinin \u0259sas s\u0259b\u0259bl\u0259ri:",
        "true-answer": " Da\u011f\u0131stan feodallar\u0131n\u0131n arxadan onu h\u0259d\u0259l\u0259m\u0259si v\u0259 Rusiyan\u0131n naraz\u0131l\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Da\u011f\u0131stan feodallar\u0131n\u0131n birl\u0259\u015fmi\u015f quvv\u0259l\u0259rinin D\u0259rb\u0259ndi \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259si",
            " Qaraba\u011f xanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n Quba \u00fcz\u0259rin\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc",
            " C\u0259nub xanl\u0131qlar\u0131n\u0131n g\u00fccl\u00fc m\u00fcdafi\u0259 olunmas\u0131",
            " \u015eimal \u2013 \u015f\u0259rqi Az\u0259rbaycanda v\u0259ziyy\u0259tin qeyri \u2013 sabit olmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n309. Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan 1769 \u2013 cu ild\u0259 laz\u0131m olduqda ona qo\u015fun verm\u0259yi q\u0259bul ed\u0259n m\u00fcqavil\u0259ni hans\u0131 xanl\u0131qla baglam\u0131\u015fd\u0131?",
        "true-answer": " \u015e\u0259ki",
        "wrong-answers": [
            " Nax\u00e7\u0131van",
            " L\u0259nk\u0259ran",
            " \u018frd\u0259bil",
            " Qarabag"
        ]
    },
    {
        "question": "\n310. Az\u0259rbaycanda vahid d\u00f6vl\u0259t yaratmaq ist\u0259yirdi:",
        "true-answer": " \u015e\u0259ki v\u0259 Quba xanl\u0131qlar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " L\u0259nk\u0259ran v\u0259 Bak\u0131 xanl\u0131qlar\u0131",
            " \u015e\u0259ki v\u0259 L\u0259nk\u0259ran xanl\u0131qlar\u0131",
            " \u015e\u0259ki v\u0259 G\u0259nc\u0259 xanl\u0131qlar\u0131",
            " Bak\u0131 v\u0259 Quba xanl\u0131qlar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n311. Quba v\u0259 \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n birl\u0259\u015fmi\u015f q\u00fcvv\u0259l\u0259ri ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 \u015eirvan \u0259razisin\u0259 h\u00fccuma ke\u00e7dil\u0259r?",
        "true-answer": " 1767",
        "wrong-answers": [
            " 1762",
            " 1760",
            " 1769",
            " 1766"
        ]
    },
    {
        "question": "\n312. Cavad xanl\u0131\u011f\u0131 ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 Quba xanl\u0131\u011f\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259\u015fkil olunan \u015eimal \u2013 \u015f\u0259rqi Az\u0259rbaycan \u0259razisin\u0259 daxil edildi?",
        "true-answer": " 1768 - ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1756- c\u0131 ild\u0259",
            " 1769- cu ild\u0259",
            " 1785- ci ild\u0259",
            " 1767- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n313. \u0130brahimx\u0259lil xan\u0131n Xoy s\u0259f\u0259ri ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 h\u0259yata ke\u00e7irilmi\u015fdi?",
        "true-answer": " 1789- cu ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1785- ci ild\u0259",
            " 1790- c\u0131 ild\u0259",
            " 1788 - ci ild\u0259",
            " 1792- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n314. 1765 \u2013 ci ild\u0259 \u015eamax\u0131 v\u0259 Quba xanl\u0131\u011f\u0131 aras\u0131nda ba\u015flayan mubariz\u0259 ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 ba\u015fa \u00e7atd\u0131?",
        "true-answer": " 1768- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1765- ci ild\u0259",
            " 1789- cu ild\u0259",
            " 1775- ci ild\u0259",
            " 1770- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n315. Urmiya xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan \u018ff\u015far\u0131n 1760 \u2013 c\u0131 ild\u0259 Qaraba\u011fa hucumunun n\u0259tic\u0259si?",
        "true-answer": " P\u0259nah\u0259li xan o\u011flu \u0130brahimx\u0259lil xan\u0131 girov g\u00f6nd\u0259r\u0259r\u0259k \u015eu\u015fan\u0131 m\u00fchasir\u0259d\u0259n azad etmi\u015fdi",
        "wrong-answers": [
            " F\u0259t\u0259li xan Qaraba\u011f\u0131 i\u015fgal ed\u0259r\u0259k onun b\u00fct\u00fcn \u0259razisin\u0259 sahib olmu\u015fdu",
            " F\u0259t\u0259li xan m\u0259\u011flub olmu\u015f ,qo\u015fununu geri \u00e7\u0259kmi\u015fdi",
            " P\u0259nah\u0259li xan Urmiya xanl\u0131\u011f\u0131na qar\u015f\u0131 \u015e\u0259ki xan\u0131 il\u0259 m\u00fcqavil\u0259 ba\u011flad\u0131",
            " P\u0259nah\u0259li xan qalib g\u0259l\u0259r\u0259k Urmiya xanl\u0131\u011f\u0131 il\u0259 sulh imzalam\u0131\u015fd\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n316. Qubal\u0131 F\u0259t\u0259li xanla \u015e\u0259ki xan\u0131 H\u00fcseyn xan aras\u0131nda m\u00fcqavil\u0259 imzalanmas\u0131ndan ne\u00e7\u0259 il sonra A\u011fa M\u0259h\u0259mm\u0259d \u015eah Qacar \u015eu\u015fan\u0131 i\u015f\u011fal\netdi?",
        "true-answer": " 28",
        "wrong-answers": [
            " 17",
            " 34",
            " 21",
            " 36"
        ]
    },
    {
        "question": "\n317. Xanl\u0131qlar d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 hans\u0131 m\u0259hk\u0259m\u0259 idar\u0259l\u0259ri m\u00f6vcud olmu\u015fdur?",
        "true-answer": " divan, \u015f\u0259ri\u0259t v\u0259 \u0259snaf m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " silki m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259r",
            " qaz\u0131 v\u0259 \u0259snaf m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259ri",
            " \u015f\u0259h\u0259r v\u0259 divan m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259ri",
            " \u0259yal\u0259t v\u0259 k\u0259nd m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n318. Qubal\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n 1784 \u2013 c\u00fc ild\u0259 Qaraba\u011f v\u0259 C\u0259nubi Az\u0259rbaycan xanl\u0131qlar\u0131na y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131 ona d\u0259st\u0259k vermi\u015fdi:",
        "true-answer": " Cavad xan\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015eamax\u0131 xan\u0131",
            " D\u0259rb\u0259nd xan\u0131",
            " \u015e\u0259ki xan\u0131",
            " Bak\u0131 xan\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n319. Hans\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131n Quba xanl\u0131\u011f\u0131na birl\u0259\u015fdirilm\u0259si il\u0259 \u015eimal - \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131n\u0131n birl\u0259\u015fdirilm\u0259si ba\u015fa \u00e7atd\u0131:",
        "true-answer": " \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Tal\u0131\u015f xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Bak\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131",
            " D\u0259rb\u0259nd xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Cavad xanl\u0131\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n320. Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan g\u00fcrc\u00fc \u00e7ar\u0131 II \u0130rakli il\u0259 birlikd\u0259 ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 G\u0259nc\u0259y\u0259 hucum etdi?",
        "true-answer": " 1788- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1789- cu ild\u0259",
            " 1780- ci ild\u0259",
            " 1792- ci ild\u0259",
            " 1787- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n321. Cavad xanl\u0131\u011f\u0131 ne\u00e7\u0259nci ild\u0259 Quba xanl\u0131\u011f\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259\u015fkil olunan \u015eimal \u2013 \u015f\u0259rqi Az\u0259rbaycan \u0259razisin\u0259 daxil edildi?",
        "true-answer": " 1768 - ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1767- ci ild\u0259",
            " 1756- c\u0131 ild\u0259",
            " 1769- cu ild\u0259",
            " 1785- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n322. Hac\u0131 \u00c7\u0259l\u0259binin Kartli v\u0259 Kaxetiya \u00e7arlar\u0131na qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259sind\u0259 hans\u0131 xanl\u0131q v\u0259 sultanl\u0131qlar ona k\u00f6m\u0259k etmi\u015fdi?",
        "true-answer": " Qazax , \u015e\u0259m\u015f\u0259ddil, Borcal\u0131, \u0130r\u0259van, G\u0259nc\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Nax\u00e7\u0131van, Qazax, G\u0259nc\u0259, \u0130r\u0259van, Urmiya",
            " Nax\u00e7ivan, Bor\u00e7al\u0131 , Qazax, Urmiya, Qaraba\u011f",
            " Qarada\u011f , Bor\u00e7al\u0131, Qazax , Qaraba\u011f, G\u0259nc\u0259",
            " \u0130r\u0259van, Nax\u00e7\u0131van , Qarada\u011f, G\u0259nc\u0259, Qazax"
        ]
    },
    {
        "question": "\n323. Hac\u0131 \u00c7\u0259l\u0259binin \u015e\u0259kinin \u0259razisini geni\u015fl\u0259ndir\u0259r\u0259k \u018fr\u0259\u015f v\u0259 Q\u0259b\u0259l\u0259 mahallar\u0131n\u0131 da \u00f6zun\u0259 tabe etm\u0259si haqq\u0131nda \u0259trafl\u0131 m\u0259lumat verirdi:",
        "true-answer": " A. Bak\u0131xanov",
        "wrong-answers": [
            " Hac\u0131 Zeynalabdin \u015eirvani",
            " Molla P\u0259nah Vaqif",
            " F.K\u00f6\u00e7\u0259rli",
            " M.F. Axundov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n324. Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n m\u00fcqavil\u0259 il\u0259 m\u00fcv\u0259qq\u0259ti olaraq himay\u0259sin\u0259 g\u00f6t\u00fcrd\u00fcy\u00fc xanl\u0131q hans\u0131 \u0131d\u0131?",
        "true-answer": " \u015eamax\u0131",
        "wrong-answers": [
            " D\u0259rb\u0259nd",
            " \u015e\u0259ki",
            " \u018frd\u0259bil",
            " Salyan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n325. Hans\u0131 xanl\u0131qlar\u0131n \u0259halisi Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n himay\u0259sin\u0259 s\u0131\u011f\u0131nmaq ist\u0259yirdil\u0259r?",
        "true-answer": " T\u0259briz, \u018frd\u0259bil, G\u0259nc\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Nax\u00e7\u0131van, Xoy, Qarada\u011f",
            " \u018frd\u0259bil, Me\u015fkin, Qarada\u011f",
            " Qaraba\u011f, S\u0259rab, Urmiya",
            " Bak\u0131, D\u0259rb\u0259nd, \u015e\u0259ki"
        ]
    },
    {
        "question": "\n326. 1775- ci ild\u0259 Quba xan\u0131 F\u0259t\u0259li xan\u0131n Rusiya tabeliyin\u0259 ke\u00e7m\u0259si il\u0259 ba\u011fl\u0131 t\u0259klifi niy\u0259 r\u0259dd edildi?",
        "true-answer": " Rusiya T\u00fcrkiy\u0259 il\u0259 ba\u011flad\u0131\u011f\u0131 Ki\u00e7ik Qaynar\u00e7a s\u00fclh\u00fcn\u00fc pozmaq ist\u0259mirdi",
        "wrong-answers": [
            " Rusiyan\u0131n Avropada ba\u015f\u0131 b\u0259rk qar\u0131\u015fm\u0131\u015fd\u0131",
            " Rusiya bu d\u00f6vrd\u0259 C\u0259nubi Da\u011f\u0131stan\u0131n i\u015f\u011fal\u0131 il\u0259 m\u0259\u015f\u011ful idi",
            " Rusiyada daxili v\u0259ziyy\u0259t sabit deyildi",
            " Rusiya yaln\u0131z Quban\u0131 deyil, C\u0259nubi Qafqaz\u0131 tamamil\u0259 \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n327. XVIII \u0259srin II yar\u0131s\u0131nda \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n hans\u0131 k\u0259ndind\u0259 k\u0259ndlil\u0259rin silahl\u0131 \u00fcsyan\u0131 ba\u015f vermi\u015fdi?",
        "true-answer": " K\u00fcngut",
        "wrong-answers": [
            " Nuxa",
            " Ki\u015f",
            " Gileyli",
            " \u018fr\u0259\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n328. XVIII \u0259srd\u0259 Az\u0259rbaycan m\u0259kt\u0259bl\u0259rind\u0259 d\u0259rsl\u0259r \u0259sas\u0259n hans\u0131 dild\u0259 apal\u0131l\u0131rd\u0131?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b, fars",
        "wrong-answers": [
            " t\u00fcrk, rus",
            " fars, rus",
            " rus, az\u0259rbaycan",
            " az\u0259rbaycan, t\u00fcrk"
        ]
    },
    {
        "question": "\n329. XVIII \u0259srd\u0259 ya\u015fay\u0131b yaratm\u0131\u015f co\u011frafiya\u015f\u00fcnas alim:",
        "true-answer": " Hac\u0131 Zeynalabdin \u015eirvani",
        "wrong-answers": [
            " Qazi \u018fhm\u0259d",
            " \u018fbd\u00fcrr\u0259zzaq b\u0259y",
            " Mir \u018fbd\u00fclbaqi Dani\u015fm\u0259ndin",
            " Mirz\u0259 M\u00fckimi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n330. 1762 - ci ild\u0259 \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n saray\u0131 kim t\u0259r\u0259find\u0259n tikilmi\u015fdir?",
        "true-answer": " Hac\u0131 Zeynalabdin \u015eirazi",
        "wrong-answers": [
            " Hac\u0131 M\u0259h\u0259mm\u0259d Zare",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d M\u00f6min",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d H\u00fcseyn",
            " Mir \u0130bad Q\u0259zvini"
        ]
    },
    {
        "question": "\n331. 1787 \u2013 ci ild\u0259 Quba xanl\u0131\u011f\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n Peterburqa g\u00f6nd\u0259ril\u0259n el\u00e7i heyy\u0259tin\u0259 kim r\u0259hb\u0259rlik edirdi?",
        "true-answer": " Mirz\u0259 Sadiq M\u0259mm\u0259dv\u0259liyev",
        "wrong-answers": [
            " \u015eeyx \u018fli \u015eirazi",
            " F\u0259rhad xan Qaramanl\u0131",
            " Mirz\u0259 b\u0259y Cavan\u015fir",
            " Sadiq b\u0259y \u018ff\u015far"
        ]
    },
    {
        "question": "\n332. 1768-ci ild\u0259 Quba xanl\u0131\u011f\u0131na birl\u0259\u015fdirildi?",
        "true-answer": " Cavad xanl\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Bak\u0131 xanl\u0131\u011f\u0131",
            " D\u0259rb\u0259nd xanl\u0131\u011f\u0131",
            " Tal\u0131\u015f xanl\u0131\u011f\u0131",
            " \u015e\u0259ki xanl\u0131\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n333. 2023- c\u00fc ilin 19-20 sentyabr\u0131nda ke\u00e7iril\u0259n antiterror \u0259m\u0259liyyatlar\u0131n\u0131n n\u0259tic\u0259si n\u0259d\u0259n ibar\u0259t oldu:",
        "true-answer": " Qaraba\u011fda qondarma separat\u00e7\u0131 -terror\u00e7u rejim l\u0259\u011fv edildi",
        "wrong-answers": [
            " La\u00e7\u0131n v\u0259 K\u0259lb\u0259c\u0259r rayonlar\u0131 erm\u0259ni i\u015f\u011fal\u00e7\u0131lar\u0131ndan azad edildi",
            " Avropa \u0130ttifaq\u0131n\u0131n beyn\u0259lxalq missiyas\u0131 Qaraba\u011f b\u00f6lg\u0259sin\u0259 yerl\u0259\u015fdirildi",
            " Rusiya s\u00fclhm\u0259raml\u0131lar\u0131 b\u00f6lg\u0259d\u0259n \u00e7\u0131xar\u0131ld\u0131",
            " Qaraba\u011fda m\u0259skunla\u015fan erm\u0259nil\u0259r\u0259 m\u0259d\u0259ni muxtariyy\u0259t verildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n334. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n prezidenti \u0130lham \u018fliyev v\u0259 T\u00fcrkiy\u0259 prezidenti R\u0259c\u0259b Tayyib \u018frdo\u011fan aras\u0131nda \"\u015eu\u015fa b\u0259yannam\u0259si\"\nimzalanm\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " 15 iyun 2021",
        "wrong-answers": [
            " 15 avqust 2021",
            " 16 yanvar 2021",
            " 16 sentyabr 2021",
            " 15 iyul 2021"
        ]
    },
    {
        "question": "\n335. 2020 -ci il dekabr\u0131n 10- da :",
        "true-answer": " Z\u0259f\u0259r parad\u0131 ke\u00e7irildi",
        "wrong-answers": [
            " Z\u0259ngilan azad edildi",
            " Fizuli azad edildi",
            " \u015eu\u015fa azad edildi",
            " C\u0259bray\u0131l azad edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n336. 2020- ci dekabr\u0131n 1- d\u0259 :",
        "true-answer": " La\u00e7\u0131n azad edildi",
        "wrong-answers": [
            " K\u0259lb\u0259c\u0259r azad edildi",
            " Z\u0259ngilan \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
            " \u015eu\u015fa \u015f\u0259h\u0259ri i\u015f\u011faldan azad edildi",
            " C\u0259bray\u0131l azad edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n337. 2020- ci il noyabr\u0131n 25- d\u0259:",
        "true-answer": " K\u0259lb\u0259c\u0259r azad edildi",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259bray\u0131l azad edildi",
            " \u015eu\u015fa \u015f\u0259h\u0259ri i\u015f\u011faldan azad edildi",
            " A\u011fdam \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
            " Z\u0259ngilan \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n338. 2020 - ci il noyabr\u0131n 20 -d\u0259:",
        "true-answer": " A\u011fdam \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259bray\u0131l azad edildi",
            " \u015eu\u015fa \u015f\u0259h\u0259ri i\u015f\u011faldan azad edildi",
            " Z\u0259ngilan \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
            " Qubadl\u0131 \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n339. 2020 - ci il oktyabr\u0131n 25- d\u0259 :",
        "true-answer": " Qubadl\u0131 \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
        "wrong-answers": [
            " Z\u0259ngilan azad edildi",
            " Fizuli azad edildi",
            " C\u0259bray\u0131l azad edildi",
            " \u015eu\u015fa \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n340. Z\u0259ngilan \u015f\u0259h\u0259ri d\u00fc\u015fm\u0259n tapda\u011f\u0131ndan azad edildi:",
        "true-answer": " 20 oktyabr 2020",
        "wrong-answers": [
            " 21 oktyabr 2020",
            " 8 noyabr 2020",
            " 22 oktyabr 2020",
            " 24 oktyabr 2020"
        ]
    },
    {
        "question": "\n341. 2020 - ci il oktyabr\u0131n 18- d\u0259 :",
        "true-answer": " Xudaf\u0259rin k\u00f6rp\u00fcs\u00fc \u00fcz\u0259rind\u0259 \u00fc\u00e7r\u0259ngli bayra\u011f\u0131m\u0131z qald\u0131r\u0131ld\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Fizuli \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
            " C\u0259bray\u0131l \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
            " \u015eu\u015fa azad edildi",
            " Z\u0259ngilan\u0131n A\u011fb\u0259nd q\u0259s\u0259b\u0259si azad edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n342. 2020 - ci il oktyabr\u0131n 17- d\u0259 :",
        "true-answer": " Fizuli \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
        "wrong-answers": [
            " Xudaf\u0259rin azad edidi",
            " \u015eu\u015fa azad edildi",
            " La\u00e7\u0131n azad edildi",
            " Z\u0259ngilan \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n343. 2020 - ci il oktyabr\u0131n 4-d\u0259:",
        "true-answer": " C\u0259bray\u0131l \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
        "wrong-answers": [
            " Z\u0259ngilan \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
            " Fizuli \u015f\u0259h\u0259ri azad edildi",
            " Xudaf\u0259rin azad edildi",
            " T\u0259rt\u0259rin Madagiz k\u0259ndi d\u00fc\u015fm\u0259n tapda\u011f\u0131dan azad edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n344. V\u0259t\u0259n m\u00fcharib\u0259si ba\u015fland\u0131:",
        "true-answer": " 27 sentyabr 2020",
        "wrong-answers": [
            " 21 avqust 2020",
            " 21 iyul 2020",
            " 23 oktyabr 2020",
            " 21 oktyabr 2020"
        ]
    },
    {
        "question": "\n345. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n milli ordu hiss\u0259l\u0259rinin t\u0259\u015fkili v\u0259 silah- sursatla t\u0259minat\u0131nda b\u00f6y\u00fck rol oynam\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " Da\u015fk\u0259nd m\u00fcqavil\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " AT\u018fT-in Budape\u015ft sammiti",
            " AT\u018fT-in Helsinki sammiti",
            " Bi\u015fkek protokolu",
            " Alma - Ata sazi\u015fi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n346. Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011f m\u00fcnaqi\u015f\u0259sinin h\u0259lli il\u0259 ba\u011fl\u0131 yarad\u0131lm\u0131\u015f AT\u018fT-in Minsk qrupunun h\u0259ms\u0259dr d\u00f6vl\u0259tl\u0259ri hans\u0131lard\u0131r:",
        "true-answer": " Rusiya, Fransa , AB\u015e",
        "wrong-answers": [
            " Rusiya , \u0130taliya, Almaniya",
            " \u0130ran , Fransa, \u0130ngilt\u0259r\u0259",
            " Almaniya , Fransa, T\u00fcrkiy\u0259",
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259, AB\u015e , T\u00fcrkiy\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n347. D\u00fcnya az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131n\u0131n h\u0259mr\u0259ylik g\u00fcn\u00fcn\u00fcn qeyd olunmas\u0131 haqq\u0131nda q\u0259rar q\u0259bul olundu:",
        "true-answer": " 1991- ci il dekabr\u0131n 25- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1993- c\u00fc il fevral\u0131n 25- d\u0259",
            " 1988- ci il noyabr\u0131n 3- d\u0259",
            " 1992- ci il sentyabr\u0131n 15- d\u0259",
            " 1989- cu il fevral\u0131n 12- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n348. Az\u0259rbaycan\u0131n ilk prezidenti Ayaz M\u00fct\u0259llibovun 1990- c\u0131 il may\u0131n 21- d\u0259 verdiyi q\u0259rara \u0259sas\u0259n:",
        "true-answer": " Xalq C\u00fcmhuriyy\u0259tinin yarand\u0131\u011f\u0131 28 may g\u00fcn\u00fc- Az\u0259rbaycan d\u00f6vl\u0259t\u00e7iliyinin b\u0259rpas\u0131 g\u00fcn\u00fc kimi elan edildi",
        "wrong-answers": [
            " Stepanakertin ad\u0131 d\u0259yi\u015fdirilib Xank\u0259ndi qoyulmal\u0131 idi",
            " Az\u0259rbaycanda ali m\u0259kt\u0259bl\u0259r\u0259 q\u0259bul imtahanlar\u0131n\u0131n test \u00fcsulu il\u0259 ke\u00e7irilm\u0259si n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulurdu",
            " Az\u0259rbaycan Xalq C\u0259bh\u0259sinin ba\u011flanmas\u0131na q\u0259rar verildi",
            " Az\u0259rbaycanda erm\u0259ni milli icmas\u0131n\u0131n f\u0259aliyy\u0259ti dayand\u0131r\u0131lmal\u0131 idi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n349. D\u00f6vl\u0259t M\u00fcdafi\u0259 \u015euras\u0131 yarad\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " 1993- c\u00fc il noyabr\u0131n 1- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1992- ci il avqustun 30 \u2013 da",
            " 1994- c\u00fc il sentyabr\u0131n 20 - d\u0259",
            " 1991- ci iyunun 5- d\u0259",
            " 1989- cu il aprelin 5- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n350. Az\u0259rbaycan\u0131n c\u0259nub b\u00f6lg\u0259sind\u0259 milli d\u00f6vl\u0259t\u00e7iliy\u0259 qar\u015f\u0131 qald\u0131r\u0131lm\u0131\u015f qiyam yat\u0131r\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " 1993- c\u00fc ilin iyununda",
        "wrong-answers": [
            " 1995- ci ilin mart\u0131nda",
            " 1991- ci ilin avqustunda",
            " 1994- ci ilin aprelind\u0259",
            " 1989- cu ilin sentyabr\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n351. Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011f m\u00fcnaqi\u015f\u0259sini h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn AT\u018fM - in Minsk qrupu yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131?",
        "true-answer": " 1992-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1994-c\u00fc ild\u0259",
            " 1996-c\u0131 ild\u0259",
            " 1993-c\u00fc ild\u0259",
            " 1995-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n352.\n1989-cu il\u0259 aid olanlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.1)DQMV - d\u0259ki idar\u0259 v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259r Az\u0259rbaycan SSR - in tabeliyind\u0259n \u00e7\u0131xar\u0131ld\u0131 2)Da\u011fl\u0131q\nQaraba\u011fda v\u0259ziyy\u0259ti normal hala salmaq \u00fc\u00e7\u00fcn X\u00fcsusi \u0130dar\u0259etm\u0259 Komit\u0259si l\u0259\u011fv edildi. 3)SSR\u0130 Ali Sovetinin R\u0259yas\u0259t Hey\u0259ti DQMV v\u0259\nba\u015fqa rayonlarda f\u00f6vq\u0259lad\u0259 v\u0259ziyy\u0259t elan etdi.4)Az\u0259rbaycan SSR Ali Soveti Erm\u0259nistanla s\u0259rh\u0259d boyu f\u00f6vq\u0259lad\u0259 v\u0259ziyy\u0259t elan etdi",
        "true-answer": " 1,2;",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3;",
            " 1,4;",
            " 1,3;",
            " 2, 4;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n353.\n1990 - c\u0131 il noyabr\u0131n 17- d\u0259 Nax\u00e7\u0131van parlamentinin sesiyas\u0131nda q\u0259bul edilmi\u015f q\u0259rarlar:\n1.20 yanvar hadis\u0259sin\u0259 siyasi qiym\u0259t verildi\n2.Nax\u00e7\u0131van Muxtar Respublikas\u0131n\u0131n ad\u0131ndan\"sovet sosialist\" s\u00f6zl\u0259ri g\u00f6t\u00fcr\u00fcld\u00fc\n3.AXC- nin \u00fc\u00e7r\u0259ngli bayra\u011f\u0131 d\u00f6vl\u0259t bayra\u011f\u0131 kimi q\u0259bul edildi\n4.SSR\u0130 konstitusiyas\u0131n\u0131n 6- c\u0131 madd\u0259si l\u0259\u011fv edildi\n5.SSR\u0130- nin saxlanmas\u0131na dair referundumun n\u0259tic\u0259l\u0259ri b\u0259y\u0259nildi",
        "true-answer": " 2,3;",
        "wrong-answers": [
            " 4,5;",
            " 3,4;",
            " 1,2;",
            " 2,5;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n354. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131nda 1991- c\u0131 il dekabr\u0131n 29- da ke\u00e7irilmi\u015f \u00fcmumxalq s\u0259sverm\u0259sinin \u0259sas n\u0259tic\u0259l\u0259ri :",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan xalq\u0131 yekdillikl\u0259 respublikan\u0131n d\u00f6vl\u0259t m\u00fcst\u0259qilliyin\u0259 t\u0259r\u0259fdar \u00e7\u0131xd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Az\u0259rbaycan\u0131n inzibati - idar\u0259etm\u0259 sistemind\u0259 d\u0259yi\u015fiklik edildi",
            " Az\u0259rbaycan xalq\u0131 yekdillikl\u0259 SSR\u0130- nin saxlan\u0131lmas\u0131na t\u0259r\u0259fdar \u00e7\u0131xd\u0131",
            " Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n yeni konstitusiyas\u0131 q\u0259bul edildi",
            " Az\u0259rbaycan xalq\u0131 prezident idar\u0259 \u00fcsulunun t\u0259tbiqin\u0259 s\u0259s verdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n355. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n m\u00fcst\u0259qilliyini ilk olaraq tan\u0131m\u0131\u015f d\u00f6vl\u0259tl\u0259r:",
        "true-answer": " T\u00fcrkiy\u0259, Rum\u0131niya, Pakistan",
        "wrong-answers": [
            " T\u00fcrkiy\u0259, AB\u015e, \u0130ran",
            " T\u00fcrkiy\u0259 , Rusiya , \u0130ran",
            " T\u00fcrkiy\u0259, Pakistan, AB\u015e",
            " Rum\u0131niya , \u0130ran , Fransa"
        ]
    },
    {
        "question": "\n356. Az\u0259rbaycan Milli Q\u0259hraman\u0131 ad\u0131 t\u0259sis olundu:",
        "true-answer": " 1992- ci il mart\u0131n 25- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1992- ci il fevral\u0131n 5- d\u0259",
            " 1992- ci il may\u0131n 25-d\u0259",
            " 1992- ci il may\u0131n 28- d\u0259",
            " 1992- ci il oktyabr\u0131n 9- da"
        ]
    },
    {
        "question": "\n357. Yeni Az\u0259rbaycan Partiyas\u0131 t\u0259sis edildi:",
        "true-answer": " 1992- ci il noyabr\u0131n 21- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1991- ci il oktyabr\u0131n 18 - d\u0259",
            " 1993- c\u00fc il oktyabr\u0131n 3- d\u0259",
            " 1993- c\u00fc il iyunun 4- d\u0259",
            " 1993- c\u00fc il iyunun 15- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n358. Prezident H.\u018fliyev \u0259la\u00e7\u0131 ali m\u0259kt\u0259b t\u0259l\u0259b\u0259l\u0259ri \u00fc\u00e7\u00fcn prezident t\u0259qa\u00fcd\u00fc t\u0259sis etdi:",
        "true-answer": " 2001- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1998- ci ild\u0259",
            " 1996- c\u0131 ild\u0259",
            " 1995- ci ild\u0259",
            " 2002- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n359. Bak\u0131da D\u00fcnya Az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131n\u0131n birinci qurultay\u0131 ke\u00e7irildi:",
        "true-answer": " 2001- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1996- c\u0131 ild\u0259",
            " 1998- ci ild\u0259",
            " 2006- c\u0131 ild\u0259",
            " 2003- c\u00fc ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n360. 1995- ci il noyabr\u0131n 12- d\u0259 q\u0259bul edilmi\u015f Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Konstitusiyas\u0131n\u0131n madd\u0259l\u0259rinin t\u0259qbir\u0259n \u00fc\u00e7d\u0259 biri aiddir:",
        "true-answer": " \u0130nsan h\u00fcquq v\u0259 azadl\u0131qlar\u0131na",
        "wrong-answers": [
            " \u00fcmumb\u0259\u015f\u0259ri d\u0259y\u0259l\u0259r\u0259",
            " d\u00f6vl\u0259t quruculu\u011funa",
            " v\u0259t\u0259nda\u015f c\u0259miyy\u0259tinin b\u0259rq\u0259rar edilm\u0259sin\u0259",
            " m\u00fclkiyy\u0259t m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rin\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n361. Erm\u0259nistandan az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131n deportasiyas\u0131 prosesi ba\u015fa \u00e7atd\u0131:",
        "true-answer": " 1991- ci ilin avqustun 8- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1989- cu ilin avqustun 6-da",
            " 1992- ci ilin dekabr\u0131n 16- da",
            " 1993- c\u00fc ilin noyabr\u0131n 5- d\u0259",
            " 1992 \u2013 ci ilin fevral\u0131n 4- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n362. K\u0259lb\u0259c\u0259r rayonu erm\u0259nil\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal olundu:",
        "true-answer": " 1993- c\u00fc il aperiln 3- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1993- c\u00fc il oktyabr\u0131n 28- d\u0259",
            " 1995-ci il iyunun 2- d\u0259",
            " 1992- ci il may\u0131n 5- d\u0259",
            " 1992- ci il mart\u0131n 3- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n363. 1988 - ci il noyabr\u0131n 17- d\u0259n \u201cAzadl\u0131q\u201d meydan\u0131nda ke\u00e7iril\u0259n mitinq:",
        "true-answer": " Xalq h\u0259r\u0259kat\u0131n\u0131n birinci - kort\u0259bii m\u0259rh\u0259l\u0259sinin zirv\u0259si idi.",
        "wrong-answers": [
            " Az\u0259rbaycan Kommunist Partiyas\u0131n\u0131n burax\u0131lmas\u0131n\u0131 t\u0259l\u0259b etdi.",
            " Az\u0259rbaycanm s\u0259rh\u0259d b\u00f6lg\u0259l\u0259rind\u0259 erm\u0259nil\u0259rin fitn\u0259karl\u0131\u011f\u0131n\u0131n qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 almaq \u00fc\u00e7\u00fcn k\u00f6n\u00fcll\u00fc birl\u0259\u015fm\u0259l\u0259r yaratd\u0131.",
            " Erm\u0259nistandan did\u0259rgin sal\u0131nm\u0131\u015f Az\u0259rbaycan t\u00fcrkl\u0259rinin Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011fa k\u00f6\u00e7\u00fcr\u00fclm\u0259si haqda q\u0259rar q\u0259bul etdi.",
            " Az\u0259rbaycan\u0131n SSR\u0130 - nin t\u0259rkibind\u0259n \u00e7\u0131xmas\u0131n\u0131 z\u0259ruri sayd\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n364. Az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131n Erm\u0259nistandan deportasiyas\u0131 ba\u015flanm\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " 1988- ci ilin yanvar\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1993- c\u00fc ilin avqustunda",
            " 1992- ci ilin may\u0131nda",
            " 1990- c\u0131 ilin aprelind\u0259",
            " 1989- cu ilin may\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n365. Erm\u0259nil\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n Sumqay\u0131t fitn\u0259karl\u0131\u011f\u0131 t\u00f6r\u0259dilmi\u015fdir:",
        "true-answer": " 1988- ci il fevral\u0131n 28- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1989- cu il fevral\u0131n 15- d\u0259",
            " 1992- ci il fevral\u0131n 25-26- da",
            " 1990 - c\u0131 il yanvar\u0131n 20- d\u0259",
            " 1993- c\u00fc il avqustun 31- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n366. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n D\u00f6vl\u0259t M\u00fcst\u0259qilliyini b\u0259rpa etm\u0259k haqq\u0131nda Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Ali Sovetinin B\u0259yannam\u0259si q\u0259bul\nedildi:",
        "true-answer": " 1991- ci il avqustun 30 - da",
        "wrong-answers": [
            " 1991- ci il sentyabr\u0131n 3- d\u0259",
            " 1991- ci il noyabr\u0131n 17- d\u0259",
            " 1991- ci il oktyabr\u0131n 18- d\u0259",
            " 1991- ci il dekabr\u0131n 29- da"
        ]
    },
    {
        "question": "\n367. Az\u0259rbaycan SSR- nin qanunlar\u0131n\u0131n \u0130ttifaq qanunlar\u0131ndan \u00fcst\u00fcn olmas\u0131 v\u0259 onun h\u0259tta SSR\u0130 t\u0259rkibind\u0259n \u00e7\u0131xa bilm\u0259si t\u0259sdiql\u0259nirdi:",
        "true-answer": " 1989- cu il sentyabr\u0131n 23- d\u0259 q\u0259bul olunmu\u015f \"Az\u0259rbaycan SSR -nin suverenliyi haqq\u0131nda \"qanunla",
        "wrong-answers": [
            " 1991- ci il oktyabr\u0131n 18- d\u0259 q\u0259bul edilmi\u015f \"Az\u0259rbaycan\u0131n D\u00f6vl\u0259t M\u00fcst\u0259qilliyi haqq\u0131nda \" Konstitusiya akt\u0131 il\u0259",
            " 1990 - c\u0131 il may\u0131n 21- d\u0259 q\u0259bul edilmi\u015f 28 may g\u00fcn\u00fcn\u00fcn Az\u0259rbaycan d\u00f6vl\u0259t\u00e7iliyinin b\u0259rpa olunmas\u0131 g\u00fcn\u00fc elan edilm\u0259si haqq\u0131nda qanunla",
            " 1998- ci ilin fevral\u0131nda verilmi\u015f \"\u0130nsan v\u0259 v\u0259t\u0259nda\u015f h\u00fcquqlar\u0131n\u0131n v\u0259 azadl\u0131qlar\u0131n\u0131n t\u0259min edilm\u0259si sah\u0259sind\u0259 t\u0259dbirl\u0259r\" haqq\u0131nda s\u0259n\u0259dl\u0259",
            " 1991- ci il avqustun 30 - da q\u0259bul olunmu\u015f Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n m\u00fcst\u0259qilliyinin b\u0259rpa edilm\u0259si haqq\u0131nda B\u0259yannam\u0259 il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n368. G\u0259nc\u0259 \u015f\u0259h\u0259rinin tarixi ad\u0131 b\u0259rpa edildi:",
        "true-answer": " 1989- cu ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1992- ci ild\u0259",
            " 1988- ci ild\u0259",
            " 1990- c\u0131 ild\u0259",
            " 1991- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n369. 1991 - ci il avqustun 30- da Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Ali Sovetinin n\u00f6vb\u0259d\u0259nk\u0259nar sessiyas\u0131nda q\u0259bul edilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan\u0131n D\u00f6vl\u0259t m\u00fcst\u0259qilliyinin b\u0259rpas\u0131 haqq\u0131nda \"B\u0259yannam\u0259\"",
        "wrong-answers": [
            " Az\u0259rbaycan v\u0259t\u0259nda\u015flar\u0131n\u0131n Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011fdan \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131 haqq\u0131nda q\u0259rar",
            " Az\u0259rbaycan SSR ad\u0131ndan \"Sovet v\u0259 Sosialist\" s\u00f6zl\u0259rinin \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131 bar\u0259d\u0259 f\u0259rman",
            " T\u00fcrkiy\u0259 d\u00f6vl\u0259ti il\u0259 iqtisadi \u0259laq\u0259l\u0259rin daha da inki\u015faf etdirilm\u0259sini t\u0259min ed\u0259n sazi\u015f",
            " B\u00fct\u00fcn siyasi partiyalar\u0131n qada\u011fan edilm\u0259sini n\u0259z\u0259rd\u0259 tutan s\u0259r\u0259ncam"
        ]
    },
    {
        "question": "\n370. 1991- ci il dekabr\u0131n 25- d\u0259 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Ali Sovetinin q\u0259bul etdiyi q\u0259rarlar i\u00e7\u0259risind\u0259 m\u00fch\u00fcm yer tuturdu:",
        "true-answer": " Kiril \u0259lifbas\u0131ndan lat\u0131n \u0259lifbas\u0131na ke\u00e7ilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Orta m\u0259kt\u0259bl\u0259rd\u0259 t\u0259drisin yaln\u0131z Az\u0259rbaycan dilind\u0259 apar\u0131lmas\u0131",
            " \u00dc\u00e7 r\u0259ngli bayra\u011f\u0131n yenid\u0259n qald\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " Milli m\u00fcdafi\u0259 q\u00fcvv\u0259l\u0259rinin yarad\u0131lmas\u0131",
            " Az\u0259rbaycan\u0131n BMT- y\u0259 q\u0259bul edilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n371. Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011fdan Az\u0259rbaycan \u0259halisinin qovulmas\u0131 prosesi h\u0259lledici m\u0259rh\u0259l\u0259y\u0259 q\u0259d\u0259m qoydu:",
        "true-answer": " 1991- ci ilin sentyabr\u0131ndan",
        "wrong-answers": [
            " 1992- ci ilin mart\u0131ndan",
            " 1989- cu ilin yanvar\u0131ndan",
            " 1992- ci ilin noyabr\u0131ndan",
            " 1993- c\u00fc ilin avqustundan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n372. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Ali Sovetinin q\u0259rar\u0131 il\u0259 Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011f Muxtar Vilay\u0259tinin statusu l\u0259\u011fv edildi:",
        "true-answer": " 1991- ci il noyabr\u0131n 26- da",
        "wrong-answers": [
            " 1988- ci il yanvar\u0131n 26- da",
            " 1990- c\u0131 il may\u0131n 27- d\u0259",
            " 1989- cu il avqustun 5- d\u0259",
            " 1992- ci il oktyabr\u0131n 5- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n373. 1991- ci il dekabr\u0131n 29- da respublikada ke\u00e7iril\u0259n referendum hans\u0131 tarixi \u0259h\u0259miyy\u0259t da\u015f\u0131yan m\u0259s\u0259l\u0259y\u0259 h\u0259sr olunmu\u015fdu:",
        "true-answer": " D\u00f6vl\u0259t m\u00fcst\u0259qilliyimiz haqq\u0131nda Konstitusiya akt\u0131n\u0131n m\u00fczakir\u0259sin\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Az\u0259rbaycan\u0131n BMT- y\u0259 q\u0259bul edilm\u0259sin\u0259",
            " Az\u0259rbaycan\u0131n \u0130slam Konfrans\u0131 t\u0259\u015fkilat\u0131na daxil olmas\u0131na",
            " Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011f problemin\u0259",
            " Az\u0259rbaycan\u0131n NATO il\u0259 \u0259laq\u0259l\u0259rinin g\u00fccl\u0259ndirilm\u0259sin\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n374. 1992- ci il mart\u0131n 5- d\u0259 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Ali Sovetinin s\u0259dri t\u0259yin olunmu\u015fdu:",
        "true-answer": " Yaqub M\u0259mm\u0259dov",
        "wrong-answers": [
            " Kamran Ba\u011f\u0131rov",
            " \u0130sa Q\u0259nb\u0259r",
            " Heyd\u0259r \u018fliyev",
            " Ayaz M\u00fct\u0259llibov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n375. M\u00fcst\u0259qil Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n D\u00f6vl\u0259t Himni q\u0259bul olundu:",
        "true-answer": " 1992- ci il may\u0131n 27- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1996- c\u0131 il yanvar\u0131n 19- da",
            " 1995- ci il noyabr\u0131n 12- d\u0259",
            " 1994- ci il sentyabr\u0131n 20- d\u0259",
            " 1993- c\u00fc il aprelin 19- da"
        ]
    },
    {
        "question": "\n376. 1993- c\u00fc ilin fevral\u0131nda M\u00fcst\u0259qil Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n d\u00f6vl\u0259t r\u0259mzl\u0259rind\u0259n biri q\u0259bul edildi:",
        "true-answer": " D\u00f6vl\u0259t Gerbi",
        "wrong-answers": [
            " Milli Valyuta",
            " Konstitusiya (\u018fsas qanun)",
            " D\u00f6vl\u0259t Himni",
            " D\u00f6vl\u0259t Bayra\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n377. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131nda ilk d\u0259f\u0259 test \u00fcsulu t\u0259tbiq edildi:",
        "true-answer": " 1992- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1994 - c\u00fc ild\u0259",
            " 1996- c\u0131 ild\u0259",
            " 1993- c\u00fc ild\u0259",
            " 1995- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n378. Az\u0259rbaycan \u0130slam Konfrans\u0131 t\u0259\u015fkilat\u0131na \u00fczv q\u0259bul olunmu\u015fdu:",
        "true-answer": " 1991- ci ilin dekabr\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1995- ci ilin iyununda",
            " 1994- c\u00fc ilin iyulunda",
            " 1992- ci ilin aprelind\u0259",
            " 1993- c\u00fc ilin avqustunda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n379. Xocal\u0131 faci\u0259sinin n\u0259tic\u0259l\u0259ri hans\u0131 b\u0259ndd\u0259 d\u00fczg\u00fcn g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir:",
        "true-answer": " 613 n\u0259f\u0259r dinc sakin q\u0259tl\u0259 yetirilmi\u015f ,1275 n\u0259f\u0259r girov g\u00f6t\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015fd\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " Faci\u0259 930 n\u0259f\u0259rin girov g\u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si il\u0259 n\u0259tic\u0259l\u0259nmi\u015fdi",
            " 119 n\u0259f\u0259r h\u0259lak olmu\u015f, 500 n\u0259f\u0259r i\u015fg\u0259nc\u0259l\u0259r\u0259 m\u0259ruz qalm\u0131\u015fd\u0131",
            " 712 Xocal\u0131 sakini \u0259sir d\u00fc\u015fm\u00fc\u015fd\u00fc",
            " \u015e\u0259h\u0259r \u0259halisinin yar\u0131s\u0131 evsiz- e\u015fiksiz qalm\u0131\u015fd\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n380. Prezident \u0130lham \u018fliyevin \"XXI \u0259srin m\u00fcqavil\u0259si\" adland\u0131rd\u0131\u011f\u0131 s\u0259n\u0259d hans\u0131 sazi\u015f\u0259 \u015famil olunurdu:",
        "true-answer": " \"\u015eahd\u0259niz-2\" Yekun \u0130nvestisiya q\u0259rar\u0131na",
        "wrong-answers": [
            " \"Az\u0259ri\", \"\u00c7\u0131raq\" yataqlar\u0131ndan ilk neftin \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131na",
            " Bak\u0131-Tiflis - \u018frzurum qaz k\u0259m\u0259ri layih\u0259sin\u0259",
            " Regionlar\u0131n sosial- iqtisadi inki\u015faf\u0131 \u00fczr\u0259 D\u00f6vl\u0259t Proqram\u0131na",
            " \"\u015eahd\u0259niz\" qaz ixrac\u0131 layih\u0259sin\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n381. Bak\u0131- Tiflis- Ceyhan boru k\u0259m\u0259rinin tikintisi ba\u015fa \u00e7atd\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " 2006- c\u0131 ilin iyulun 13- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 2005 - ci ilin oktyabr\u0131n 5- d\u0259",
            " 2009- ci ilin dekabr\u0131n 15- d\u0259",
            " 2008- ci ilin avqustun 12- d\u0259",
            " 2004- c\u00fc ilin sentyabr\u0131n 14- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n382. Sovet Rusiyas\u0131n\u0131n Az\u0259rbaycan\u0131 i\u015f\u011fal etm\u0259sind\u0259n sonra Bak\u0131da hans\u0131 - leqal m\u0259tbuat orqan\u0131 f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259rirdi:",
        "true-answer": " \u0130stiqlal q\u0259zeti",
        "wrong-answers": [
            " Qurtulu\u015f q\u0259zeti",
            " A\u00e7\u0131q s\u00f6z q\u0259zeti",
            " Az\u0259rbaycan q\u0259zeti",
            " Yeni Qafqasiya q\u0259zeti"
        ]
    },
    {
        "question": "\n383. 1921- ci ild\u0259 RSFSR v\u0259 T\u00fcrkiy\u0259 aras\u0131nda imzalanm\u0131\u015f m\u00fcqavil\u0259y\u0259 \u0259sas\u0259n Nax\u00e7\u0131vanda hans\u0131 idar\u0259etm\u0259 sistemi t\u0259\u015fkil edilirdi",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan t\u0259rkibind\u0259 qalmaq \u015f\u0259rti il\u0259 Nax\u00e7\u0131van SSR yarad\u0131ld\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Nax\u00e7\u0131vana x\u00fcsusi \u00f6z\u00fcn\u00fc idar\u0259etm\u0259 h\u00fcququ verilirdi",
            " Nax\u00e7\u0131van T\u00fcrkiy\u0259 t\u0259rkibind\u0259 qalmaqla yerli sturukturlar t\u0259r\u0259find\u0259n idar\u0259 edilm\u0259li idi",
            " Nax\u00e7\u0131van T\u00fcrkiy\u0259 t\u0259rkibind\u0259 saxlan\u0131l\u0131rd\u0131",
            " Az\u0259rbaycan t\u0259rkibind\u0259 qalmaqla Nax\u00e7\u0131van Muxtar Vilay\u0259ti yarad\u0131l\u0131rd\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n384. 1930-cu ild\u0259 M\u00fcsavat\u0131n xaricd\u0259ki b\u00fcrosu il\u0259 \u0259laq\u0259 yaratm\u0131\u015f, onun direktivl\u0259ri \u0259sas\u0131nda qeyri-leqal m\u0259rk\u0259z yaratm\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " X.\u0130brahimov",
        "wrong-answers": [
            " C.Cabbarl\u0131",
            " M.M\u0259mm\u0259dzad\u0259",
            " T.\u015eahbazi",
            " M.Baharl\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n385. 1930\u2013cu ild\u0259 sovetl\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 \u0259n b\u00f6y\u00fck \u00fcsyan ba\u015f vermi\u015fdi:",
        "true-answer": " \u015e\u0259ki \u2013 Zaqatala q\u0259zas\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " Qaraba\u011fda",
            " Nuxada",
            " G\u0259nc\u0259d\u0259",
            " Nax\u00e7\u0131vanda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n386. Az\u0259rbaycanda qabaqc\u0131l ziyal\u0131lar\u0131n 1962-ci il dekabr\u0131n 17-d\u0259 yaratd\u0131qlar\u0131 t\u0259\u015fkilat adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " \u201cMilli Azadl\u0131q Q\u0259rargah\u0131\u201d",
        "wrong-answers": [
            " \u201cH\u0259qiq\u0259t ordusu\u201d",
            " \u201cAz\u0259rbaycan Milli t\u0259\u015fkilat\u0131\u201d",
            " \u201c\u0130ld\u0131r\u0131m\u201d",
            " \u201cQurtulu\u015f\u201d"
        ]
    },
    {
        "question": "\n387. Haqs\u0131zl\u0131\u011fa intiharla cavab ver\u0259n az\u0259rbaycanl\u0131 alim:",
        "true-answer": " H.H\u00fcseynov",
        "wrong-answers": [
            " M.Dada\u015fzad\u0259",
            " M.R\u0259fili",
            " V.V\u0259kilov",
            " S.V\u0259liyev"
        ]
    },
    {
        "question": "\n388. 1959-cu ild\u0259 Az\u0259rbaycan KP MK-n\u0131n birinci katibi v\u0259zif\u0259sin\u0259 g\u0259tirildi:",
        "true-answer": " V.Axundov",
        "wrong-answers": [
            " H.\u018fliyev",
            " K.Ba\u011f\u0131rov",
            " \u018f.V\u0259zirov",
            " \u0130.Mustafayev"
        ]
    },
    {
        "question": "\n389. Az\u0259rbaycan ziyal\u0131lar\u0131ndan t\u0259\u015fkil olunan \u201cMilli Azadl\u0131q Q\u0259rargah\u0131\u201d yarad\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " 1962-ci il dekabr\u0131n 17-d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1969-ci il iuylun 31-d\u0259",
            " 1963-c\u00fc il avqustun 18-d\u0259",
            " 1968-ci il yanvar\u0131n 15-d\u0259",
            " 1965-ci il oktyabr\u0131n 30-da"
        ]
    },
    {
        "question": "\n390. Az\u0259rbaycanda d\u0259nizd\u0259 ilk neft quyusu fontan vurdu:",
        "true-answer": " 1949-cu il noyabr\u0131n 7-d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1947-ci il sentyabr\u0131n 12-d\u0259",
            " 1948-ci il may\u0131n 28-d\u0259",
            " 1962-ci il avqustun 10-da",
            " 1958-ci il mart\u0131n - 2-d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n391. Az\u0259rbaycanda t\u0259hsilinin rus dilind\u0259 apar\u0131lmas\u0131na geni\u015f yer ver\u0259n qanun verildi?",
        "true-answer": " 1959-cu ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1972-ci ild\u0259",
            " 1952-ci ild\u0259",
            " 1945-ci ild\u0259",
            " 1968-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n392. 1955-1959-cu ill\u0259rd\u0259 Musavat partiyas\u0131n\u0131n r\u0259hb\u0259ri olmu\u015fdur:",
        "true-answer": " Mirz\u0259 Bala M\u0259mm\u0259dzad\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Mirz\u0259 \u018fbd\u00fcrr\u0259him Tal\u0131bov",
            " Sultan M\u0259cid Q\u0259nizad\u0259",
            " \u0130smay\u0131l \u015e\u0131xl\u0131",
            " \u0130srafil Axundov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n393. \u201cT\u00fcrkiy\u0259 casusu\u201d kimi dam\u011falanm\u0131\u015f az\u0259rbaycanl\u0131 akademik:",
        "true-answer": " M.Dada\u015fzad\u0259",
        "wrong-answers": [
            " H.H\u00fcseynov",
            " M.R\u0259fili",
            " M.\u0130brahimov",
            " M.Arif"
        ]
    },
    {
        "question": "\n394. SSR\u0130 Ali Soveti R\u0259yas\u0259t hey\u0259tinin q\u0259rar\u0131 il\u0259 Zaqafqaziya M\u00fcs\u0259lmanlar\u0131n\u0131n Ruhani \u0130dar\u0259sinin t\u0259\u015fkil olunmas\u0131ndan ne\u00e7\u0259 il \u0259vv\u0259l 402 - ci\nmilli diviziya t\u0259\u015fkil olunmu\u015fdur?",
        "true-answer": " 3 il",
        "wrong-answers": [
            " 11 il",
            " 7 il",
            " 5 il",
            " 8 il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n395. 1945-ci ild\u0259 t\u0259\u015fkil olunmu\u015f Az\u0259rbaycan SSR Elml\u0259r Akademiyas\u0131n\u0131n ilk prezidenti oldu:",
        "true-answer": " M.Mirqas\u0131mov",
        "wrong-answers": [
            " Z.X\u0259lilov",
            " H.H\u00fcseynov",
            " Y.M\u0259mm\u0259d\u0259liyev",
            " M.Top\u00e7uba\u015fov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n396. 1976-ci ild\u0259 Az\u0259rbaycan\u0131n \u00fc\u00e7r\u0259ngli bayra\u011f\u0131n\u0131 qald\u0131raraq sovet h\u00f6kum\u0259tin\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 aparan t\u0259\u015fkilat adlan\u0131rd\u0131?",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan Milli Demokrat \u0130ttifaq\u0131",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcdafi\u0259 t\u0259\u015fkilat\u0131",
            " Milli Azadl\u0131q h\u0259r\u0259kat\u0131",
            " C\u0259miyy\u0259ti Xeyriyy\u0259",
            " Az\u0259rbaycan Federalistl\u0259r \u0130ttifaq\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n397. XX \u0259srin 60-c\u0131 ill\u0259rind\u0259 Bak\u0131 D\u00f6vl\u0259t Univeristetind\u0259 azadl\u0131q u\u011frunda gizli siyasi m\u00fcbariz\u0259y\u0259 r\u0259hb\u0259rlik edirdi?",
        "true-answer": " \u018fb\u00fclf\u0259z El\u00e7ib\u0259y",
        "wrong-answers": [
            " \u0130smay\u0131l Qas\u0131mov",
            " Namiq Axundov",
            " Xudu M\u0259mm\u0259dov",
            " Faiq \u0130sk\u0259nd\u0259rov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n398. II D\u00fcnya m\u00fcharib\u0259si zaman\u0131 Berlind\u0259 Milli Az\u0259rbaycan komit\u0259si t\u0259\u015fkil olundu:",
        "true-answer": " 1943-c\u00fc ilin bahar\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1940-c\u0131 ilin bahar\u0131nda",
            " 1944-c\u00fc ilin fevral\u0131nda",
            " 1941-ci ilin sentyabr\u0131nda",
            " 1942-ci ilin fevral\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n399. Berlind\u0259ki ku\u00e7\u0259 d\u00f6y\u00fc\u015fl\u0259rind\u0259 v\u0259 Reyxstaq\u0131n al\u0131nmas\u0131nda g\u00f6st\u0259rdiyi igidliy\u0259 \u011f\u00f6r\u0259 Sovet \u0130ttifaq\u0131 Q\u0259hr\u0259man\u0131 ad\u0131 alan az\u0259rbaycanl\u0131:",
        "true-answer": " Y.Sad\u0131qov",
        "wrong-answers": [
            " M.Abdullayev",
            " A.V\u0259zirov",
            " Z. B\u00fcnyadov",
            " C.\u018fliyev"
        ]
    },
    {
        "question": "\n400. 1941-1945-c\u0131 ill\u0259r m\u00fcharib\u0259si zaman\u0131 Ali Ba\u015f Komandanl\u0131q Az\u0259rbaycan SSR-d\u0259 h\u0259rbi v\u0259ziyy\u0259t elan etdi:",
        "true-answer": " 1942-c\u0131 ilin sentyabr\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1940-c\u0131 ilin iyununda",
            " 1942-c\u0131 ilin yanvar\u0131nda",
            " 1943-c\u00fc ilin fevral\u0131nda",
            " 1941-c\u0131 ilin iyunuda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n401. II Dunya m\u00fcharib\u0259si ill\u0259rind\u0259 Az\u0259rbaycanda s\u0259naye mallar\u0131 sat\u0131\u015f\u0131 \u00fczr\u0259 karto\u00e7ka sistemi t\u0259tbiq edildi:",
        "true-answer": " 1942-c\u0131 ilin aprelind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1941-c\u0131 ilin sentyabr\u0131nda",
            " 1943-c\u00fc ilin may\u0131nda",
            " 1940-c\u0131 ilin mart\u0131nda",
            " 1939-cu ilin sentyabr\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n402. 402-ci milli at\u0131c\u0131 diviziya t\u0259\u015fkil olundu:",
        "true-answer": " 1941-ci ilin avqustunda",
        "wrong-answers": [
            " 1938-ci ilin avqustunda",
            " 1942-ci ilin avqustunda",
            " 1943-c\u00fc ilin avqustunda",
            " 1940-c\u0131 ilin avqustunda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n403. Mehdi H\u00fcseynzad\u0259y\u0259 Sovet \u0130ttifaq\u0131 Q\u0259hr\u0259man\u0131 ad\u0131 verildi:",
        "true-answer": " 1957-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1948-ci ilod\u0259",
            " 1955-ci ild\u0259",
            " 1945-ci ild\u0259",
            " 1965-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n404. SSR\u0130 Nazirl\u0259r Sovetinin 1947 - ci il 23 dekabr tarixli q\u0259rar\u0131n\u0131n mahiyy\u0259ti:",
        "true-answer": " Erm\u0259nistan SSR - d\u0259n kolxoz\u00e7ular\u0131n v\u0259 ba\u015fqa az\u0259rbaycanl\u0131 \u0259halinin Az\u0259rbaycan SSR-in K\u00fcr - Araz oval\u0131\u011f\u0131na k\u00f6\u00e7\u00fcr\u00fclm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " DQMV - nin Erm\u0259nistana birl\u0259\u015fdirilm\u0259si",
            " \u0130kinci D\u00fcnya m\u00fcharib\u0259sind\u0259 \u0259sir d\u00fc\u015f\u00fcb xalq d\u00fc\u015fm\u0259ni adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f \u015f\u0259xsl\u0259rin azad edilm\u0259si",
            " DQMV - d\u0259 ya\u015fayan erm\u0259nil\u0259r\u0259 x\u00fcsusi statusun verilm\u0259si",
            " Az\u0259rbaycanda ya\u015fayan erm\u0259nil\u0259r\u0259 v\u0259 dig\u0259r azl\u0131qda qalan xalqlara \u00f6z ana dill\u0259rind\u0259 orta m\u0259kt\u0259b a\u00e7maq h\u00fcququnun verilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n405. \u0130kinci D\u00fcnya m\u00fcharib\u0259si ill\u0259rind\u0259 Bolqar\u0131stan, Macar\u0131stan, Rum\u0131niya v\u0259 Yuqoslaviyan\u0131n azad edilm\u0259sind\u0259 f\u0259rql\u0259nmi\u015f Az\u0259rbaycan\u0131n\nmilli diviziyas\u0131:",
        "true-answer": " 223-c\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " 271-ci",
            " 77-ci",
            " 416-c\u0131",
            " 402-ci"
        ]
    },
    {
        "question": "\n406. Siyasi m\u0259hbuslar saxlan\u0131lan d\u00fc\u015f\u0259rg\u0259l\u0259r\u0259 r\u0259hb\u0259rlik ed\u0259n \u0130slah \u018fm\u0259k D\u00fc\u015f\u0259rg\u0259l\u0259ri Ba\u015f \u0130dar\u0259si - \u201cQULAK\u201d l\u0259\u011fv edildi:",
        "true-answer": " 1956-c\u0131 ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1948-ci ild\u0259",
            " 1961- ci ild\u0259",
            " 1964-c\u00fc ild\u0259",
            " 1953-c\u00fc ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n407. Sovetl\u0259r d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Az\u0259rbaycana r\u0259hb\u0259rlik ed\u0259r\u0259k milli d\u0259y\u0259rl\u0259rin qorunmas\u0131nda b\u00f6y\u00fck s\u0259y g\u00f6st\u0259rmi\u015fdir:",
        "true-answer": " \u0130mam Mustafayev",
        "wrong-answers": [
            " Mirz\u0259 Davud H\u00fcseynov",
            " \u018fbd\u00fclr\u0259hman V\u0259zirov",
            " Kamran Ba\u011f\u0131rov",
            " Mir C\u0259f\u0259r Ba\u011f\u0131rov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n408. 1920- ci ild\u0259 Az\u0259rbaycan Kommunist Partiyas\u0131 M\u0259rk\u0259zi Komit\u0259sinin birinci katibi olmu\u015fdu:",
        "true-answer": " Q. Kam\u0131nski",
        "wrong-answers": [
            " V.Polonski",
            " L.Mirzoyan",
            " R.Rubenov",
            " S. M.Kirov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n409. \u0130stanbulda \"Yeni Qafqasiya\" m\u0259cmu\u0259sinin n\u0259\u015frin\u0259 ba\u015flan\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " 1923- c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1942- ci ild\u0259",
            " 1922- ci ild\u0259",
            " 1920- ci ild\u0259",
            " 1943- c\u00fc ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n410. 1920- ci il aprelin 27- d\u0259 Bak\u0131da M.\u018f.R\u0259sulzad\u0259nin t\u0259\u015f\u0259bb\u00fcs\u00fc il\u0259 yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " M\u00fcqavim\u0259t Komit\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " V\u0259t\u0259n v\u0259 ya \u00f6l\u00fcm t\u0259\u015fkilat\u0131",
            " D\u00f6rdl\u0259r \u015euras\u0131",
            " \u0130ctimai \u0130dar\u0259 heyy\u0259ti",
            " Gizli t\u0259\u015fkilat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n411. Az\u0259rbaycan Xalq C\u00fcmhuriyy\u0259tinin s\u00fcqutundan sonra F\u0259t\u0259li xan Xoyskinin Tiflisd\u0259 yaratd\u0131\u011f\u0131 komit\u0259 adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan Qurtulu\u015f Komit\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Azad Az\u0259rbaycan Komit\u0259si",
            " Yeni Qafqasiya Komit\u0259si",
            " \u0130stiqlal Komit\u0259si",
            " Musavat Komit\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n412. Sovet Rusiyas\u0131 f\u0259al \u015f\u0259kild\u0259 millil\u0259\u015fdirm\u0259 siyas\u0259ti h\u0259yata ke\u00e7irmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1920-1922- ci ill\u0259rd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1926-1932- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 1930- 1932- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 1920- 1925- c\u0131 ill\u0259rd\u0259",
            " 1921-1925-c\u0131 ill\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n413. Az\u0259rbaycan SSR- nin birinci konstitusiyas\u0131 q\u0259bul olundu:",
        "true-answer": " 1921- ci il may\u0131n 6- da",
        "wrong-answers": [
            " 1922- ci il aprelin 15- d\u0259",
            " 1923- c\u00fc il dekabr\u0131n 6- da",
            " 1924 - ci il may\u0131n 3- d\u0259",
            " 1921- ci il oktyabr\u0131n 6- da"
        ]
    },
    {
        "question": "\n414. 1926-1929-cu ild\u0259 Qazax rayonunda antisovet h\u0259r\u0259kat zaman\u0131 yarad\u0131lm\u0131\u015f gizli t\u0259\u015fkilat:",
        "true-answer": " H\u0259qiq\u0259t ordusu",
        "wrong-answers": [
            " Qurtulu\u015f",
            " Yurd",
            " \u00c7\u0259nlibel",
            " Zir\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n415. RSFSR v\u0259 Az\u0259rbaycan SSR aras\u0131nda h\u0259rbi iqtisadi ittifaq haqq\u0131nda m\u00fcqavil\u0259 ba\u011fland\u0131?",
        "true-answer": " 1920-ci il sentyabr\u0131n 30-da",
        "wrong-answers": [
            " 1921-ci il dekabr\u0131n 14-d\u0259",
            " 1922-ci il oktyabr\u0131n 25-d\u0259",
            " 1923-ci il iyulun 10-da",
            " 1925-ci il sentyabr\u0131n 20-d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n416. G\u0259nc\u0259 \u00fcsyan\u0131n\u0131 (1920-ci il may) yat\u0131randa q\u0259ddarl\u0131\u011f\u0131 il\u0259 f\u0259rql\u0259n\u0259n komissar:",
        "true-answer": " H.Sultanov",
        "wrong-answers": [
            " \u018f.Qarayev",
            " \u00c7.\u0130ld\u0131r\u0131m",
            " Mirzoyan",
            " Mikoyan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n417. 1934-c\u00fc ild\u0259 yarad\u0131lm\u0131\u015f gizli \u201c Az\u0259rbaycan Milli t\u0259\u015fkilat\u0131n\u0131n\u201d r\u0259hb\u0259ri idi:",
        "true-answer": " R. Axundov",
        "wrong-answers": [
            " B. \u00c7obanzad\u0259",
            " \u018f. Cavad",
            " \u018f. Haqverdiyev",
            " T. \u015eahbazi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n418. 1926-c\u0131 ild\u0259 t\u0259\u015fkil olunmu\u015f respublikan\u0131 s\u0259nayel\u0259\u015fdirm\u0259 \u00fczr\u0259 komissiyan\u0131n s\u0259dri idi:",
        "true-answer": " Q.Musab\u0259yov",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7.\u0130ld\u0131r\u0131m",
            " D.B\u00fcnyadzad\u0259",
            " H.Sultanov",
            " \u018f.Qarayev"
        ]
    },
    {
        "question": "\n419. Kommunist Partiyas\u0131 qol\u00e7omaqlar\u0131 bir t\u0259b\u0259q\u0259 kimi l\u0259\u011fv etm\u0259k siyas\u0259tin\u0259 ke\u00e7di:",
        "true-answer": " 1929-cu ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1927-ci ild\u0259",
            " 1930-cu ild\u0259",
            " 1926-c\u0131 ild\u0259",
            " 1928-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n420. Az\u0259rbaycan xalq\u0131n\u0131n \u0259d\u0259bi irsinin toplanmas\u0131 v\u0259 sisteml\u0259\u015fdirilm\u0259sind\u0259 m\u00fch\u00fcm rol oynay\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Salman M\u00fcmtaz",
        "wrong-answers": [
            " M.Baharl\u0131",
            " F.K\u00f6\u00e7\u0259rli",
            " B. \u00c7obanzad\u0259",
            " B.Tal\u0131bl\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n421. 1923-c\u00fc ild\u0259 T\u00fcrkiy\u0259d\u0259 \u00e7ap olunan \u201cM\u00fcxt\u0259s\u0259r Az\u0259rbaycan tarixi\u201d kitab\u0131n\u0131n m\u00fc\u0259llifi idi:",
        "true-answer": " C.Zeynalov",
        "wrong-answers": [
            " M.Baharl\u0131",
            " M.B.M\u0259mm\u0259dzad\u0259",
            " \u018f.H\u00fcseynzad\u0259",
            " M.R\u0259sulzad\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n422. 1936-c\u0131 ilin avqustunda M\u00fcsavat partiyas\u0131n\u0131n konqresi ke\u00e7irilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Var\u015favada",
        "wrong-answers": [
            " \u0130stanbulda",
            " Romada",
            " Parisd\u0259",
            " Berlind\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n423. 1920-ci ild\u0259 Sovet h\u00f6kum\u0259tin\u0259 qar\u015f\u0131 u\u011furla m\u00fcbariz\u0259 apararaq Qaraba\u011f\u0131n hakimi elan edilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Nuru pa\u015fa",
        "wrong-answers": [
            " V\u0259hib pa\u015fa",
            " \u018fnv\u0259r pa\u015fa",
            " M\u00fcrs\u0259l pa\u015fa",
            " \u0130sm\u0259t pa\u015fa"
        ]
    },
    {
        "question": "\n424. Az\u0259rbaycanda toxa \u0259kin\u015filiyi x\u0131\u015f \u0259kin\u00e7iliyi il\u0259 \u0259v\u0259z olunub:",
        "true-answer": " Erk\u0259n Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Mezolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Son Tunc v\u0259 \u0130lk D\u0259mir d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Paleolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Neolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n425. Az\u0259rbaycanda birinci b\u00f6y\u00fck ictimai \u0259m\u0259k b\u00f6lg\u00fcs\u00fc ba\u015f verib?",
        "true-answer": " Erk\u0259n Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Antik d\u00f6vrd\u0259",
            " Eneolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Neolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Erk\u0259n orta \u0259srl\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n426. Az\u0259rbaycanda torpa\u011f\u0131n \u015fumlanmas\u0131nda qo\u015fqu q\u00fcvv\u0259l\u0259rind\u0259n (at, \u00f6k\u00fcz) geni\u015f istifad\u0259 olunurdu:",
        "true-answer": " Son Tunc v\u0259 ilk D\u0259mir d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Eneolitd\u0259",
            " Neolitd\u0259",
            " Mezolitd\u0259",
            " Erk\u0259n Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n427. Eneolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259n ba\u015flayaraq k\u00f6m\u0259k\u00e7i v\u0259 ikinci d\u0259r\u0259c\u0259li t\u0259s\u0259rr\u00fcfat sah\u0259sin\u0259 \u00e7evrilir?",
        "true-answer": " ov\u00e7uluq v\u0259 bal\u0131q\u00e7\u0131l\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " dulus\u00e7uluq v\u0259 heyvandarl\u0131q",
            " yaylaq maldarl\u0131\u011f\u0131",
            " ov\u00e7uluq v\u0259 maldarl\u0131q",
            " \u0259kin\u00e7ilik v\u0259 s\u0259n\u0259tkarl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n428. Az\u0259rbaycan\u0131n \u015eimal hiss\u0259sind\u0259 sinifli c\u0259miyy\u0259t v\u0259 ona uy\u011fun s\u00fcr\u0259td\u0259 m\u00fclki b\u0259rab\u0259rsizlik art\u0131q b\u0259rq\u0259rar olmu\u015fdu.",
        "true-answer": " E.\u0259. II-I minillikl\u0259rin h\u00fcdudlar\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " E.\u0259. I minilliyin ortalar\u0131nda",
            " E.\u0259. IV minilliyin sonu \u2013 III minilliyin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259",
            " E.\u0259. XIV- VIII \u0259srl\u0259rd\u0259",
            " E.\u0259. IX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n429. Az\u0259rbaycanda son tunc d\u00f6vr\u00fc hans\u0131 arxeoloji m\u0259d\u0259niyy\u0259tl\u0259r \u0259sas\u0131nda \u00f6yr\u0259nilmi\u015fdir:",
        "true-answer": " Xocal\u0131 -G\u0259b\u0259b\u0259y, Tal\u0131\u015f - Mu\u011fan, Nax\u00e7\u0131van",
        "wrong-answers": [
            " Boyal\u0131 qablar , Nax\u00e7\u0131van, Tal\u0131\u015f-Mu\u011fan",
            " Quru\u00e7ay, Boyal\u0131 qablar, G\u0259nc\u0259 - Qazax",
            " Qaraba\u011f, K\u00fcr- Araz, Quru\u00e7ay",
            " K\u00fcr - Araz, G\u0259nc\u0259 - Qazax, K\u00fclt\u0259p\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n430. Az\u0259rbaycan \u0259razisind\u0259 m\u00fcasir insan tipinin formala\u015fmas\u0131 ba\u015fa \u00e7atm\u0131\u015f v\u0259 ibtidai icma qurulu\u015funun ilkin pill\u0259si yaranm\u0131\u015fd\u0131r?",
        "true-answer": " \u00dcst paleolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Orta Paleolit m\u0259rh\u0259l\u0259sind\u0259",
            " Orta A\u015fel d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " \u00dcst A\u015fel m\u0259rh\u0259l\u0259sind\u0259",
            " Quru\u00e7ay m\u0259d\u0259niyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcnd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n431. \u0130btidai icma qurulu\u015funda maldarl\u0131q v\u0259 \u0259kin\u00e7iliyin \u0259sasl\u0131 sur\u0259td\u0259 t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcl\u00fc v\u0259 inki\u015faf\u0131 hans\u0131 d\u00f6vrd\u0259 ba\u015f vermi\u015fdir:",
        "true-answer": " Neolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Mezolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Alt paleolitd\u0259",
            " Orta paleolitd\u0259",
            " Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n432. Epiqrafik abid\u0259l\u0259r:",
        "true-answer": " Da\u015f, qala divar\u0131 \u00fcz\u0259rind\u0259 h\u0259kk olunan yaz\u0131dan ibar\u0259tdir",
        "wrong-answers": [
            " Piktoqrafik i\u015far\u0259l\u0259rin oldu\u011fu abid\u0259 n\u00f6v\u00fcd\u00fcr",
            " P\u0259hl\u0259vi dilind\u0259 yaz\u0131 h\u0259kk olunmu\u015f abid\u0259l\u0259rdir",
            " Antik d\u00f6vr\u0259 aid abid\u0259 n\u00f6v\u00fcd\u00fcr",
            " mixi yaz\u0131lar h\u0259kk olunmu\u015f abid\u0259l\u0259rdir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n433. Az\u0259rbaycanda ilkin \u015f\u0259h\u0259r m\u0259d\u0259niyy\u0259ti t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcl tap\u0131r?",
        "true-answer": " Orta Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u0130lk Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Orta \u0259srl\u0259r d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Son Tunc v\u0259 \u0130lk D\u0259mir d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Antik d\u00f6vrd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n434. Az\u0259rbaycanda son Tunc v\u0259 ilk D\u0259mir d\u00f6vr\u00fcn\u0259 aid olan m\u0259d\u0259niyy\u0259ti m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1.K\u00fcr-Araz 2.Mustye 3.Xocal\u0131-G\u0259d\u0259b\u0259y 4.Quru\u00e7ay\n5.Tal\u0131\u015f-Mu\u011fan",
        "true-answer": " 3.5;",
        "wrong-answers": [
            " 1,3;",
            " 1,5;",
            " 2,5;",
            " 1,4;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n435.\nOrta tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 c\u0259miyy\u0259tin h\u0259yat\u0131nda ba\u015f vermi\u015f d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r?1)\u018fhalinin oturaq h\u0259yata ke\u00e7m\u0259si.2) Siklopik qalalar\u0131n in\u015fa\nedilm\u0259sin\u0259 ba\u015flanmas\u0131.3)\u0130kinci ictimai \u0259m\u0259k b\u00f6lg\u00fcs\u00fcn\u00fcn ba\u015f verm\u0259si 4) \u0130lkin s\u0259h\u0259r m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcl\u00fc 5)Ayaqla h\u0259r\u0259k\u0259t\u0259\ng\u0259tiril\u0259n dulus \u00e7arx\u0131 ixtira olunmas\u0131",
        "true-answer": " 3.4",
        "wrong-answers": [
            " 1.3",
            " 1,2",
            " 2.4",
            " 2.5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n436. Az\u0259rbaycan\u0131n q\u0259dim tarixi bar\u0259d\u0259 m\u0259lumat vermi\u015fl\u0259r:",
        "true-answer": " Strabon, Plini, Arrian, Ptolomey, Tassit, Ammian Marsellin v\u0259 ba\u015fqalar\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " Herodot, Strabon, Plini, Aristotel, Makrobian, Barronna, Ptolomey v\u0259 ba\u015fqalar\u0131.",
            " Herodot, Plini, Musa Kalankatl\u0131, Aristotel, Arrian, Tassit v\u0259 ba\u015fqalar\u0131.",
            " Strabon, Plini, Arrian, Herodot, Ptolomey, Sozigen, Musa Kalankatl\u0131 v\u0259 ba\u015fqalar\u0131",
            " Ptolomey, Makrobian, \u018fl \u2013 \u0130st\u0259x\u0259ri, Musa Kalankatl\u0131, Heradot, Platon v\u0259 ba\u015fqalar\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n437. \u00d6n Qafqazdan ba\u015fqa C\u0259nubda Anadolu yaylas\u0131, \u015eimalda \u00c7e\u00e7en-\u0130nqu\u015f v\u0259 \u015eimali Osetiyaya q\u0259d\u0259r olan \u0259razil\u0259rd\u0259 hans\u0131 m\u0259d\u0259niyy\u0259tin\nizl\u0259rin\u0259 t\u0259sad\u00fcf olunmu\u015fdur?",
        "true-answer": " K\u00fcr \u2013 Araz",
        "wrong-answers": [
            " Tal\u0131\u015f - Mu\u011fan",
            " K\u00fclt\u0259p\u0259",
            " Xocal\u0131 \u2013 G\u0259d\u0259b\u0259y",
            " Nax\u00e7\u0131van"
        ]
    },
    {
        "question": "\n438.\nAz\u0259rbaycanda Erk\u0259n Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 c\u0259miyy\u0259tin h\u0259yat\u0131nda ba\u015f vermi\u015f d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r\u0259 aiddir:\n1.Ov\u00e7uluq \u0259sas pe\u015f\u0259y\u0259 \u00e7evrildi\n2.K\u00f6\u00e7m\u0259 (yaylaq) maldarl\u0131\u011f\u0131 meydana g\u0259ldi\n3.Toxa \u0259kin\u00e7iliyi x\u0131\u015f \u0259kin\u00e7iliyi il\u0259 \u0259v\u0259z edildi\n4.\u018fkin\u00e7ilik v\u0259 maldarl\u0131q bir- birind\u0259n ayr\u0131ld\u0131\n5.\u0130btidai \u0259kin\u00e7ilik yarand\u0131",
        "true-answer": " 2,3,4",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,5",
            " 3,5,2",
            " 1,2,3",
            " 1,5,2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n439. Orta tunc d\u00f6vr\u00fcn\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Ayaqla h\u0259r\u0259k\u0259t\u0259 g\u0259tiril\u0259n dulus \u00e7arx\u0131ndan istifad\u0259 olundu",
        "wrong-answers": [
            " \u0130kinci b\u00f6y\u00fck ictimai \u0259m\u0259k b\u00f6lg\u00fcs\u00fc ba\u015f verdi",
            " S\u0259n\u0259tkarl\u0131q m\u00fcst\u0259qil sah\u0259y\u0259 \u00e7evrildi",
            " Boyal\u0131 qablar m\u0259d\u0259niyy\u0259ti formala\u015fd\u0131",
            " \u015e\u0259h\u0259r tipli ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259sk\u0259nl\u0259ri yarand\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n440. K\u00fcr- Araz m\u0259d\u0259niyy\u0259ti \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259ciyy\u0259vidir:",
        "true-answer": " T\u0259s\u0259rr\u00fcfatda ki\u015fi \u0259m\u0259yinin \u00f6n plana ke\u00e7m\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " \u018fhalinin oturaq h\u0259yata ke\u00e7m\u0259si",
            " \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc ictimai \u0259m\u0259k b\u00f6lg\u00fcs\u00fcn\u00fcn ba\u015f verm\u0259si",
            " \u0130lk d\u0259f\u0259 metal \u0259m\u0259k al\u0259tl\u0259rind\u0259n istifad\u0259 edilm\u0259si",
            " Ayaqda h\u0259r\u0259k\u0259t\u0259 g\u0259tiril\u0259n dulus \u00e7arx\u0131ndan istifad\u0259 edilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n441. Qaraba\u011f b\u00f6lg\u0259sind\u0259 \u0259n q\u0259dim insan d\u00fc\u015f\u0259rg\u0259l\u0259rini m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:\n1.Az\u0131x 2.Babad\u0259rvi\u015f 3.S\u0259rk\u0259rt\u0259p\u0259 4. Ta\u011flar 5. Qazma",
        "true-answer": " 1,4",
        "wrong-answers": [
            " 3,4",
            " 4,5",
            " 1,5",
            " 1,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n442. Az\u0131xantrop n\u0259 zaman ya\u015fam\u0131\u015fd\u0131r?",
        "true-answer": " 350 -400 min il bundan \u0259vv\u0259l",
        "wrong-answers": [
            " 200 min il bundan \u0259vv\u0259l",
            " 300 min il bundan \u0259vv\u0259l",
            " 100 min il bundan \u0259vv\u0259l",
            " 500 min il bundan \u0259vv\u0259l"
        ]
    },
    {
        "question": "\n443. Az\u0259rbaycan tarixi hans\u0131 qaynaqlar - m\u0259nb\u0259l\u0259r \u0259sas\u0131nda \u00f6yr\u0259nilir?",
        "true-answer": " arxeoloji v\u0259 yaz\u0131l\u0131 abid\u0259l\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " fauna v\u0259 flora qal\u0131qlar\u0131",
            " q\u0259dim ya\u015fay\u0131\u015f yerl\u0259ri v\u0259 q\u0259bir abid\u0259l\u0259ri",
            " q\u0259bir abid\u0259l\u0259ri, qaya\u00fcst\u00fc abid\u0259l\u0259r v\u0259 yaz\u0131l\u0131 abid\u0259l\u0259r",
            " heyvan v\u0259 bitki qal\u0131qlar\u0131, qaya\u00fcst\u00fc r\u0259sml\u0259r, q\u0259bir abid\u0259l\u0259ri, ya\u015fay\u0131\u015f yerl\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n444. \u00dcst paleolitin xarakterik x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259ri hans\u0131 b\u0259ndd\u0259 d\u00fczg\u00fcn \u0259ks edilmi\u015fdir:",
        "true-answer": " Q\u0259bil\u0259 qurulu\u015funun yaranmas\u0131 v\u0259 m\u00fcasir insan tipinin formala\u015fmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Oturaq h\u0259yata ke\u00e7id v\u0259 nitqin yaranmas\u0131",
            " Ox v\u0259 yay\u0131n k\u0259\u015fvi , patriarxat\u0131n formala\u015fmas\u0131",
            " Mikrolit al\u0259tl\u0259rd\u0259n geni\u015f istifad\u0259 olunmas\u0131, maldarl\u0131\u011f\u0131n yaranmas\u0131",
            " De\u015fici \u0259m\u0259k al\u0259tl\u0259rinin \u00fcst\u00fcn yer tutmas\u0131 v\u0259 toxuculu\u011fun k\u0259\u015fvi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n445. Az\u0259rbaycanda son tunc v\u0259 ilk d\u0259mir d\u00f6vr\u00fc:",
        "true-answer": " e.\u0259. XIV - VIII \u0259srl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259. XVII - XV \u0259srl\u0259r",
            " e.\u0259. X - II \u0259srl\u0259r",
            " e.\u0259. X - VIII \u0259srl\u0259r",
            " e.\u0259. VII - V \u0259srl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n446. Az\u0259rbaycanda q\u0259dim inc\u0259s\u0259n\u0259tin \u00e7i\u00e7\u0259kl\u0259nm\u0259 d\u00f6vr\u00fc hesab edilir:",
        "true-answer": " Orta tunc d\u00f6vr\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " Mezolit",
            " \u00dcst paleolit",
            " Neolit",
            " Erk\u0259n v\u0259 orta a\u015fel d\u00f6vr\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n447. N\u0259sli q\u0259bil\u0259 qurulu\u015funun \u0259sas\u0131n\u0131 t\u0259\u015fkil edirdi:",
        "true-answer": " qan qohumlu\u011funa malik insanlar\u0131n q\u0259bil\u0259 birliyi",
        "wrong-answers": [
            " \u0259qli v\u0259 fiziki c\u0259h\u0259td\u0259n inki\u015faf etmi\u015f tayfalar\u0131n birliyi",
            " eyni dild\u0259 dan\u0131\u015fan bir ne\u00e7\u0259 q\u0259bil\u0259l\u0259rin birliyi",
            " bir ne\u00e7\u0259 insan s\u00fcr\u00fcs\u00fcn\u00fcn vahid birliyi",
            " eyni dild\u0259 dan\u0131\u015fan bir ne\u00e7\u0259 tayfan\u0131n birliyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n448. Orta tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 ba\u015f vermi\u015fdir:",
        "true-answer": " \u0130lkin \u015f\u0259h\u0259r m\u0259rk\u0259zl\u0259ri yaranm\u0131\u015fd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u018fkin\u00e7ilik v\u0259 maldarl\u0131q yaranm\u0131\u015fd\u0131",
            " Tacirl\u0259r m\u00fcst\u0259qil f\u0259aliyy\u0259t\u0259 ba\u015flam\u0131\u015fd\u0131",
            " B\u00f6y\u00fck q\u0259bil\u0259 birlikl\u0259ri yaranm\u0131\u015fd\u0131r",
            " Ulu icma q\u0259bil\u0259 icmas\u0131 il\u0259 \u0259v\u0259z olunmu\u015fdu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n449. \u018fkin\u00e7ilik v\u0259 maldarl\u0131qla yana\u015f\u0131, eneolit \u0259halisi:",
        "true-answer": " \u0259rza\u011fa olan t\u0259l\u0259bat\u0131n bir qismini ov\u00e7uluq v\u0259 bal\u0131q\u00e7\u0131l\u0131q vasit\u0259sil\u0259 t\u0259min edirdil\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " \u0259m\u0259k al\u0259tl\u0259ri t\u0259kmill\u0259\u015fmi\u015f,x\u0131\u015fdan istifad\u0259 etmi\u015fl\u0259r.",
            " toxa \u0259kin\u00e7iliyini inki\u015faf etdirmi\u015f, tuncdan b\u0259z\u0259k \u0259\u015fyalar\u0131 d\u00fcz\u0259ltmi\u015fl\u0259r",
            " maldar v\u0259 \u0259kin\u00e7i tayfalar\u0131na b\u00f6l\u00fcnm\u00fc\u015fd\u00fcl\u0259r.",
            " \u00d6n Asiya il\u0259 \u0259laq\u0259 yarad\u0131lm\u0131\u015f,maldarl\u0131q \u0259sas pe\u015f\u0259y\u0259 \u00e7evrilmi\u015fdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n450. Q\u0259dim da\u015f d\u00f6vr\u00fc il\u0259 orta da\u015f d\u00f6vr\u00fcn\u00fcn ox\u015far c\u0259h\u0259tl\u0259ri:",
        "true-answer": " h\u0259r ikisind\u0259 \u0259m\u0259k al\u0259tl\u0259rinin da\u015fdan haz\u0131rlanmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259nims\u0259m\u0259 t\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131ndan istehsal t\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131na ke\u00e7idin ba\u015flanmas\u0131",
            " \u0259kin\u00e7ilikd\u0259 toxadan istifad\u0259 edilm\u0259si,n\u0259sli q\u0259bil\u0259 qurulu\u015funun m\u00f6vcudlu\u011fu",
            " ox v\u0259 kaman\u0131n k\u0259\u015ffi,\u0259m\u0259k al\u0259tl\u0259rinin da\u015fdan haz\u0131rlanmas\u0131",
            " h\u0259r ikisind\u0259 tayfa birliyinin m\u00f6vcud olmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n451. Xronoloji ard\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin: 1. Ox v\u0259 kaman\u0131n k\u0259\u015ffi. 2.Axir\u0259t d\u00fcnyas\u0131na inam\u0131n yaranmas\u0131.3. Ulu icman\u0131n yaranmas\u0131. 4. X\u0131\u015f\n\u0259kin\u00e7iliyinin meydana g\u0259lm\u0259si. 5. M\u0259nims\u0259 t\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131ndan istehsal t\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131na ke\u00e7idin ba\u015fa \u00e7atmas\u0131.",
        "true-answer": " 3,2,1,5,4.",
        "wrong-answers": [
            " 2,1,3,5,4.",
            " 1,2,3,5,4.",
            " 2,4,3,1,5.",
            " 3,4,5,2,1."
        ]
    },
    {
        "question": "\n452. Mezolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 insanlar:",
        "true-answer": " T\u0259bi\u0259tin haz\u0131r m\u0259hsullar\u0131n\u0131 m\u0259nims\u0259m\u0259kd\u0259n onlar\u0131n istehsal\u0131na ke\u00e7idin \u0259sas\u0131n\u0131 qoymu\u015flar",
        "wrong-answers": [
            " Oturaq h\u0259yata ke\u00e7mi\u015fl\u0259r, ox v\u0259 kamandan istifad\u0259 olunmu\u015fdur.",
            " Heyvanlar\u0131 uzaq m\u0259saf\u0259d\u0259n ovlaya bilmi\u015fl\u0259r, istehsal t\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131 formala\u015fm\u0131\u015fd\u0131",
            " Ox v\u0259 kaman k\u0259\u015ff olunmu\u015f, \u0259kin\u00e7illik \u0259sas pe\u015f\u0259y\u0259 \u00e7evrilmi\u015fdir.",
            " Da\u015f\u0131 de\u015fm\u0259yi bacarm\u0131\u015f, maldarl\u0131q \u0259sas pe\u015f\u0259y\u0259 \u00e7evrilmi\u015fdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n453. E. \u0259. XII -XI \u0259srl\u0259r\u0259 aid varl\u0131 Sar\u0131\u00e7oban kurqan\u0131 hans\u0131 xarakterik x\u00fcsusiyy\u0259ti il\u0259 f\u0259rql\u0259nir :",
        "true-answer": " Q\u0259birin xa\u00e7 \u015f\u0259klind\u0259 olmas\u0131 il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Heyvan fiqurlar\u0131n\u0131n olmas\u0131 il\u0259",
            " A\u011fac qal\u0131qlar\u0131n\u0131n \u00e7oxluq t\u0259\u015fkil etm\u0259si il\u0259",
            " S\u0259ma cisiml\u0259rin\u0259 aid b\u00fctl\u0259rin olmas\u0131 il\u0259",
            " \u00d6k\u00fcz\u0259 sitayi\u015fi \u0259ks etdirm\u0259si il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n454. Co\u011frafi m\u00f6vqeyi il\u0259 \u00d6n Asiyada Hett , Mitanni, Assuriya kimi m\u0259d\u0259niyy\u0259t m\u0259rk\u0259zl\u0259ri il\u0259 ba\u011fl\u0131 olan Az\u0259rbaycan \u0259razisi:",
        "true-answer": " Nax\u00e7\u0131van",
        "wrong-answers": [
            " Qaraba\u011f",
            " Tal\u0131\u015f- Mu\u011fan",
            " Xocal\u0131- G\u0259d\u0259b\u0259y",
            " Qobustan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n455. K\u00fcd\u00fcrl\u00fc , Borsunlu , \u015eahtaxt\u0131 v\u0259 \u018flik\u00f6m\u0259kt\u0259p\u0259nin varl\u0131 q\u0259birl\u0259ri tunc d\u00f6vr\u00fcn\u00fcn hans\u0131 m\u0259rh\u0259l\u0259sini \u0259ks etdirirdi:",
        "true-answer": " Orta tunc d\u00f6vr\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " Erk\u0259n tunc d\u00f6vr\u00fc",
            " D\u0259mir d\u00f6vr\u00fc",
            " K\u00fcr - Araz m\u0259d\u0259niyy\u0259ti",
            " Son tunc d\u00f6vr\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n456. Orta tunc d\u00f6vr\u00fcn\u00fcn ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259sk\u0259nl\u0259ri Eneolit v\u0259 K\u00fcr- Araz m\u0259d\u0259niyy\u0259tl\u0259rinin ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259sk\u0259nl\u0259rind\u0259n n\u0259 il\u0259 f\u0259rql\u0259nirdi:",
        "true-answer": " Daha b\u00f6y\u00fck sah\u0259ni \u0259hat\u0259 edir, m\u00f6ht\u0259\u015f\u0259mliyi il\u0259 se\u00e7ilirdi",
        "wrong-answers": [
            " Ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259sk\u0259nl\u0259rind\u0259 yar\u0131mqazma evl\u0259rin \u00e7oxlu\u011fu il\u0259",
            " \u0130cma t\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131n\u0131n da\u011f\u0131lmas\u0131 prosesinin ba\u015fa \u00e7atmas\u0131 il\u0259",
            " Siklop tikilil\u0259rinin olmas\u0131 il\u0259",
            " Ayr\u0131-ayr\u0131 k\u0259ndl\u0259r \u015f\u0259klind\u0259 sal\u0131n\u0131rd\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n457. K\u00fcr-Araz m\u0259d\u0259niyy\u0259ti \u0259hat\u0259 edir?",
        "true-answer": " e.\u0259.IV minilliyin ikinci yar\u0131s\u0131ndan e.\u0259.III minilliyin sonuna q\u0259d\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259.VI minilliyi",
            " e.\u0259.II minilliyi",
            " e.\u0259.VI-V minillikl\u0259ri",
            " e.\u0259.II-I minillikl\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n458. Nax\u00e7\u0131van m\u0259d\u0259niyy\u0259ti \u0259hat\u0259 edir?",
        "true-answer": " e.\u0259.II minillik v\u0259 e.\u0259.I minilliyin \u0259vv\u0259li",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259.VI-V minillikl\u0259ri",
            " e.\u0259.II minilliyi",
            " e.\u0259.IV minilliyin ikinci yar\u0131s\u0131ndan e.\u0259.III minilliyin sonuna q\u0259d\u0259r",
            " e.\u0259.VI minilliyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n459. Quru\u00e7ay arxeoloji m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin ya\u015f\u0131 n\u0259 q\u0259d\u0259rdir?",
        "true-answer": " 1,5 milyon ild\u0259n art\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " 2.5 min il",
            " 10,5 milyon il",
            " 100 min il",
            " 1 milyon il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n460. Tal\u0131\u015f-Mu\u011fan m\u0259d\u0259niyy\u0259ti \u0259hat\u0259 edir?",
        "true-answer": " e.\u0259.XIV-VII \u0259srl\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259. XX-XIX \u0259srl\u0259ri",
            " e.\u0259. XVII-XVI \u0259srl\u0259ri",
            " e.\u0259.XVI-XV \u0259srl\u0259ri",
            " e.\u0259. V-III \u0259srl\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n461. Antik m\u0259nb\u0259l\u0259r hans\u0131 d\u00f6vr\u00fc \u0259hat\u0259 edir?",
        "true-answer": " e.\u0259. V-e. III \u0259srl\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259. I-e.I \u0259srl\u0259ri",
            " e.\u0259.IV- II \u0259srl\u0259ri",
            " e.\u0259. III-I \u0259srl\u0259ri",
            " I-V \u0259srl\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n462. Erk\u0259n orta \u0259sr yaz\u0131l\u0131 m\u0259nb\u0259l\u0259ri hans\u0131 d\u00f6vr\u00fc \u0259hat\u0259 edir?",
        "true-answer": " IV-X \u0259srl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " I-VII \u0259srl\u0259r",
            " 1-III \u0259srl\u0259r",
            " III-V \u0259srl\u0259r",
            " 1-V \u0259srl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n463. Xocal\u0131-G\u0259d\u0259b\u0259y arxeoloji m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin \u0259hat\u0259 etdiyi d\u00f6vr?",
        "true-answer": " E.\u0259. XIV-VIII \u0259srl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " E.\u0259. II minillik-I minilliyin \u0259vv\u0259ll\u0259ri",
            " E.\u0259. XIV-V \u0259srl\u0259r",
            " E.\u0259. II minilliyin sonu",
            " E.\u0259. XV-VII \u0259srl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n464. Az\u0259rbaycanda tunc d\u00f6vr\u00fc ba\u015flay\u0131r?",
        "true-answer": " e.\u0259. IV minilliyin ikinci yar\u0131s\u0131ndan",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259. IX minllikd\u0259n",
            " e.\u0259. X minillikd\u0259n",
            " e.\u0259. VII minillikd\u0259n",
            " e.\u0259. VI minillikd\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n465. Paleolitin son m\u0259rh\u0259l\u0259si \u0259hat\u0259 edir?",
        "true-answer": " eram\u0131zdan 40-30 min il \u0259vv\u0259ld\u0259n \u2013 e.\u0259 12 \u2013ci minilliy\u0259d\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " e.\u0259.100-40-c\u0131 minillikl\u0259r",
            " e.\u0259. 5-3 minillikl\u0259r",
            " e.\u0259. 10-8 minillikl\u0259r",
            " e.\u0259.6-4 minillikl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n466. \u0130btidai-icma qurulu\u015fu hans\u0131 d\u00f6vrd\u0259 formala\u015f\u0131r?",
        "true-answer": " Mustye d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " D\u0259mir d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Neolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259",
            " Eneolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n467. Nax\u00e7\u0131van m\u0259d\u0259niyy\u0259ti:",
        "true-answer": " Orta Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 formala\u015fm\u0131\u015f, son Tunc v\u0259 ilk D\u0259mir d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 y\u00fcks\u0259k inki\u015faf s\u0259viyy\u0259sin\u0259 \u00e7atm\u0131\u015fd\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " Erk\u0259n Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 formala\u015fm\u0131\u015f, son Tunc v\u0259 ilk D\u0259mir d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 y\u00fcks\u0259k inki\u015faf s\u0259viyy\u0259sin\u0259 \u00e7atm\u0131\u015fd\u0131.",
            " Son Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 formala\u015f\u0131b v\u0259 inki\u015faf etmi\u015fdi.",
            " E.\u0259. XIV \u0259srd\u0259 yaranm\u0131\u015f v\u0259 ilk D\u0259mir d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 formala\u015fm\u0131\u015fd\u0131.",
            " K\u00fcr-Araz m\u0259d\u0259niyy\u0259tind\u0259n f\u0259rqli olaraq orta Tunc d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 t\u0259n\u0259zz\u00fcl\u0259 u\u011fram\u0131\u015fd\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n468. Eneolit d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Az\u0259rbaycanda:",
        "true-answer": " H\u0259m ictimai-sosial, h\u0259m iqtisadi, h\u0259m d\u0259 m\u0259d\u0259ni h\u0259yatda m\u00fch\u00fcm d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r v\u0259 ir\u0259lil\u0259yi\u015fl\u0259r ba\u015f vermi\u015fdi.",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259nub hiss\u0259d\u0259 \u0130ki\u00e7ayaras\u0131 il\u0259 s\u0131x iqtisadi, social v\u0259 m\u0259d\u0259ni \u0259laq\u0259l\u0259r movcud olub.",
            " Xa\u00e7maz rayonunda S\u0259rk\u0259rt\u0259p\u0259 ya\u015fay\u0131\u015f yerind\u0259 ibad\u0259t evi v\u0259 misin \u0259ridilm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn k\u00fcr\u0259 tap\u0131lm\u0131\u015fd\u0131.",
            " Mis emal\u0131 geni\u015fl\u0259nmi\u015f, bununla \u0259laq\u0259dar Xocal\u0131-G\u0259d\u0259b\u0259y m\u0259d\u0259niyy\u0259ti yaranm\u0131\u015fd\u0131r.",
            " Atdan qo\u015fqu vasit\u0259si kimi istifad\u0259 edilib, ev heyvanlar\u0131n\u0131n yeni n\u00f6vl\u0259rinin \u0259hill\u0259\u015fdirilm\u0259sin\u0259 ba\u015flan\u0131b."
        ]
    },
    {
        "question": "\n469. \u018fr\u0259bl\u0259r Albaniyanin m\u00fcst\u0259qilliyin\u0259 son qoydular:",
        "true-answer": " 705-ci ild\u0259 alban hakimi \u015eeruy\u0259 v\u0259 ona yax\u0131n adamlar\u0131n \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u0259si il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 704-ci ild\u0259 Varaz-Trdat\u0131n \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u0259si il\u0259",
            " 681-ci ild\u0259 Cavan\u015firin \u00f6l\u00fcm\u00fcnd\u0259n sonra",
            " Hilat \u015f\u0259h\u0259ri yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda x\u0259z\u0259rl\u0259ri m\u0259\u011flub etm\u0259kl\u0259",
            " X\u0259z\u0259rl\u0259rd\u0259n k\u00f6m\u0259k almaqla VIII \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n470. Az\u0259rbaycanda sasanil\u0259rl\u0259 xilaf\u0259tin k\u00f6\u00e7\u00fcrm\u0259 siyas\u0259tind\u0259 ox\u015far c\u0259h\u0259tdir:",
        "true-answer": " \u00d6zl\u0259rin\u0259 etnik dayaq yaratmaq",
        "wrong-answers": [
            " yerli \u0259halini farsla\u015fd\u0131rmaq",
            " xristianlara \u00f6z dinini q\u0259bul etdirm\u0259k",
            " Az\u0259rbaycana t\u00fcrk ax\u0131n\u0131n\u0131n qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 almaq",
            " Torpaqs\u0131z k\u0259ndlil\u0259ri torpaqla t\u0259min etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n471. Cavan\u015fir x\u0259z\u0259rl\u0259rin Albaniyaya qar\u0259t\u00e7i y\u00fcr\u00fc\u015fl\u0259rin\u0259 son qoymaq \u00fc\u00e7\u00fcn :",
        "true-answer": " X\u0259z\u0259r xaqan\u0131n\u0131n q\u0131z\u0131 il\u0259 evl\u0259ndi",
        "wrong-answers": [
            " Sasani \u015fah\u0131 il\u0259 h\u0259rbi q\u00fcvv\u0259l\u0259rini birl\u0259\u015fdirdi",
            " Sasanil\u0259rl\u0259 ittifaq ba\u011flad\u0131",
            " \u018fr\u0259b x\u0259lif\u0259si M\u00fcaviyy\u0259 il\u0259 s\u00fclh ba\u011flad\u0131",
            " S\u0259lcuq sultan\u0131 il\u0259 dostluq \u0259laq\u0259l\u0259ri yarand\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n472.\nM\u0259zd\u0259kil\u0259r \u00fcsyan\u0131ndan f\u0259rqli olaraq X\u00fcrr\u0259mil\u0259r h\u0259r\u0259kat\u0131 :\n1.\u018fr\u0259b \u0259sar\u0259tin\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 aparm\u0131\u015flar\n2.\u0130ri feodallara qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 apar\u0131rd\u0131lar\n3.Az\u0259rbaycan\u0131 yadelli \u0259sar\u0259tind\u0259n azad etm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131lar\n4.X\u00fcrr\u0259mil\u0259r qalib g\u0259ldiyi halda, m\u0259zd\u0259kil\u0259r m\u0259\u011flub olmu\u015fdu",
        "true-answer": " 1,3",
        "wrong-answers": [
            " 2,5",
            " 3,4",
            " 1,5",
            " 2,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n473. Albaniyada Mehranil\u0259r s\u00fclal\u0259sinin hakimiyy\u0259tin\u0259 son qoyuldu:",
        "true-answer": " 705-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 650-ci ild\u0259",
            " 530- cu ild\u0259",
            " 681- ci ild\u0259",
            " 816- c\u0131 ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n474. \u018fr\u0259b d\u00f6vl\u0259tind\u0259 \u018fm\u0259vil\u0259r hakimiyy\u0259t\u0259 g\u0259ldikd\u0259n sonra inzibati qurulu\u015fda edil\u0259n d\u0259y\u015fikliy\u0259 \u0259sas\u0259n Az\u0259rbaycan hans\u0131 \u0259mirliy\u0259 daxil\nedildi:",
        "true-answer": " \u018flc\u0259zir\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Aran",
            " Qahir\u0259",
            " Mosul",
            " \u018frd\u0259bil"
        ]
    },
    {
        "question": "\n475. Hans\u0131 Sasani h\u00f6kmdar\u0131n\u0131n \u00f6l\u00fcm\u00fcnd\u0259n sonra Albaniya m\u00fcst\u0259qil xarici siyas\u0259t y\u00fcr\u00fctm\u00fc\u015fd\u00fcr:",
        "true-answer": " I \u015eapurun",
        "wrong-answers": [
            " I Yezd\u0259girdin",
            " II \u015eapurun",
            " Bala\u015f\u0131n",
            " II Yezdegirdin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n476. Az\u0259rbaycanda islam\u0131n yay\u0131lmas\u0131 prosesi hans\u0131 \u0259razil\u0259rd\u0259 daha erk\u0259n ba\u015f vermi\u015fdi:",
        "true-answer": " Mu\u011fanda, Mild\u0259, X\u0259z\u0259r sahilind\u0259, K\u00fcr v\u0259 Araz \u00e7aylar\u0131 boyunda",
        "wrong-answers": [
            " Arranda, D\u0259rb\u0259ndd, Mu\u011fanda, Nax\u00e7\u0131vanda",
            " Nax\u00e7\u0131vanda, Mild\u0259, Mu\u011fanda, Qaraba\u011fda",
            " Q\u0259b\u0259l\u0259d\u0259, Qaraba\u011fda, X\u0259z\u0259r sahilind\u0259",
            " K\u00fcr v\u0259 Araz \u00e7aylar\u0131 boyunda, Qaraba\u011fda, X\u0259z\u0259r sahilind\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n477. Qaynaqlarda \u201calbanlara h\u00f6kmdar ver\u0259n\u201d Roma imperatoru kim olmu\u015fdur:",
        "true-answer": " Trayan",
        "wrong-answers": [
            " Avqust",
            " Valent",
            " Valerian",
            " Avrelian"
        ]
    },
    {
        "question": "\n478. Alban h\u00f6kmdar\u0131 Urnayr hans\u0131 Sasani - Roma qar\u015f\u0131la\u015fmalar\u0131nda i\u015ftirak etmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Amid, Dzirav",
        "wrong-answers": [
            " Kaar, Dzirav",
            " B\u0259l\u0259nc\u0259r , Dzirav",
            " Q\u0259dsiyy\u0259,B\u0259l\u0259nc\u0259r,",
            " Suzian, Amid"
        ]
    },
    {
        "question": "\n479. Torpaqqala, Govurqala , Cavan\u015fir qalalar\u0131 hans\u0131 d\u00f6vrd\u0259 tikilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Erk\u0259n orta \u0259srl\u0259rd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " XIII \u0259srd\u0259",
            " Antik d\u00f6vrd\u0259",
            " XV- XVI \u0259srl\u0259rd\u0259",
            " XI-XII \u0259srl\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n480. Alban h\u00f6kmdar\u0131 Cavan\u015fir c\u0259nubdan g\u0259l\u0259n t\u0259hl\u00fck\u0259ni Albaniyadan sovu\u015fdurmaq m\u0259qs\u0259dil\u0259:",
        "true-answer": " \u018fr\u0259b xilaf\u0259ti il\u0259 yax\u0131nla\u015fmaq yolun se\u00e7di.",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259z\u0259r xaqan\u0131n\u0131n g\u00f6nd\u0259rdiyi qo\u015funlar\u0131 \u00f6lk\u0259nin c\u0259nubunda yerl\u0259\u015fdirdi.",
            " Hun v\u0259 dig\u0259r k\u00f6\u00e7\u0259ri t\u00fcrk tayfalar\u0131n\u0131 \u00f6lk\u0259nin c\u0259nub s\u0259rh\u0259dl\u0259rind\u0259 yerl\u0259\u015fdirdi.",
            " X\u0259z\u0259r xaqanl\u0131\u011f\u0131 il\u0259 m\u00fcharib\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131.",
            " 667-ci ild\u0259 Bizans imperiyas\u0131 il\u0259 m\u00fcqavil\u0259 ba\u011flad\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n481. M\u00fcxt\u0259lif d\u00f6vrl\u0259rd\u0259 m\u00fcxt\u0259lif \u015f\u0259kild\u0259 olmu\u015fdu, hans\u0131 m\u0259bl\u0259\u011fd\u0259 v\u0259 formada al\u0131nmas\u0131ndan as\u0131l\u0131 olmayaraq bu vergi k\u0259ndlil\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn a\u011f\u0131r y\u00fck\nidi:",
        "true-answer": " X\u0259rac\u0131n m\u0259bl\u0259\u011fi v\u0259 toplanma qaydas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259hr\u0259 vergisinin m\u0259bl\u0259\u011fi v\u0259 toplanma qaydas\u0131",
            " D\u0259hyek v\u0259 ulafa vergil\u0259rinin m\u0259bl\u0259\u011fi v\u0259 toplanma qaydas\u0131",
            " S\u0259rk\u0259ll\u0259 vergisi v\u0259 onun toplanma qaydas\u0131",
            " Tam\u011fa vergisinin m\u0259bl\u0259\u011fi v\u0259 onun toplanma qaydas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n482. II Va\u00e7e II Yezd\u0259girdin v\u0259fat\u0131ndan sonra Sasanil\u0259rd\u0259 ba\u015f ver\u0259n hadis\u0259l\u0259rd\u0259n istifad\u0259 ed\u0259r\u0259k:",
        "true-answer": " Albaniyada xristianl\u0131\u011f\u0131 yaymaq m\u0259qs\u0259dil\u0259 sasani hakimiyy\u0259tinin tabeliyind\u0259n \u00e7\u0131xd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Bizans\u0131n g\u00f6nd\u0259rdiyi el\u00e7il\u0259ri q\u0259bul edib, sazi\u015f imzalad\u0131",
            " \u0130beriya il\u0259 ittifaqa gir\u0259r\u0259k sasanil\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131",
            " Albaniyada sasani m\u0259rzbanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 l\u0259\u011fv etdi",
            " Albaniyan\u0131n q\u0259rb vilay\u0259tl\u0259rind\u0259 \u00f6z m\u00fcst\u0259qilliyini b\u0259rpa etdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n483. Atropatena Sasanil\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal edildi:",
        "true-answer": " 227- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 262- ci ild\u0259",
            " 260- c\u0131 ild\u0259",
            " 229- c\u0131 ild\u0259",
            " 252-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n484. Az\u0259rbaycanda \u0259r\u0259b \u0259sar\u0259tin\u0259 qar\u015f\u0131 ilk \u00fcsyanlar ba\u015flanm\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " 748-752- ci ill\u0259rd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 881-885- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 760-766- c\u0131 ill\u0259rd\u0259",
            " 892-895- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 750-775- ci ill\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n485. Alban h\u00f6kmdar\u0131 Cavan\u015fir \u0259r\u0259bl\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 ittifaq qurmu\u015fdu:",
        "true-answer": " Bizanz imperatoru II Konstantinl\u0259",
        "wrong-answers": [
            " S\u00fcnik h\u00f6kmdar\u0131 Sunbat il\u0259",
            " Sasani h\u00f6kmdar\u0131 III Yezd\u0259girdl\u0259",
            " X\u0259z\u0259r xaqan\u0131 \u015eat il\u0259",
            " G\u00fcrc\u00fc h\u00f6kmdar\u0131 III Georgi il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n486. \u018fr\u0259bl\u0259rin Az\u0259rbaycana h\u00fccumu ba\u015fland\u0131:",
        "true-answer": " 639- cu ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 643- c\u00fc ild\u0259",
            " 645- ci ild\u0259",
            " 661- ci ild\u0259",
            " 630- cu ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n487. Albaniyada II Va\u00e7enin d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 h\u00f6kmdar hakimiyy\u0259ti l\u0259\u011fv edildi v\u0259 m\u0259rzbanl\u0131q sistemi yarad\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " 463- c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 262- ci ild\u0259",
            " 488- ci ild\u0259",
            " 450- ci ild\u0259",
            " 629 - cu ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n488. Albaniya Sasanil\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal edilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 262 - ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 510 -cu ild\u0259",
            " 227- ci ild\u0259",
            " 463- c\u00fc ild\u0259",
            " 493- c\u00fc ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n489. X\u00fcrr\u0259mil\u0259rin Xilaf\u0259t ordular\u0131 \u00fcz\u0259rind\u0259ki q\u0259l\u0259b\u0259l\u0259rinin s\u0259b\u0259bl\u0259rin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Xilaf\u0259t saray\u0131nda hakimyy\u0259t \u00fcst\u00fcnd\u0259 \u00e7\u0259ki\u015fm\u0259l\u0259rin g\u00fccl\u0259nm\u0259si, \u0259r\u0259bl\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 Suriya v\u0259 Misird\u0259ki \u00fcsyanlar\u0131n X\u00fcrr\u0259mil\u0259rin azadl\u0131q m\u00fcharib\u0259si il\u0259 bir vaxta d\u00fc\u015fm\u0259si.",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259z\u0259rl\u0259rin X\u00fcrr\u0259mil\u0259r\u0259 yard\u0131m g\u00f6st\u0259rm\u0259si.",
            " \u018fr\u0259bl\u0259rin d\u00f6y\u00fc\u015f meydan\u0131nda d\u00fczg\u00fcn taktika se\u00e7\u0259 bilm\u0259m\u0259l\u0259ri.",
            " \u018fr\u0259b ordusunda \u00e7oxsayl\u0131 t\u00fcrk s\u00fcvaril\u0259rinin olmas\u0131.",
            " X\u00fcrr\u0259mil\u0259rin Bizans imperiyas\u0131ndan b\u00f6y\u00fck miqdarda qo\u015fun almas\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n490. Albaniyada Mehranil\u0259r s\u00fclal\u0259sinin h\u00f6kmranl\u0131\u011f\u0131 ba\u015flay\u0131r:",
        "true-answer": " VII \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259n.",
        "wrong-answers": [
            " VII \u0259srin sonu VIII \u0259srin \u0259vv\u0259l\u0259rind\u0259n.",
            " VII \u0259srin ortalar\u0131ndan.",
            " VI \u0259srin sonlar\u0131ndan.",
            " VI \u0259srin sonu-VII \u0259srin \u0259vv\u0259l\u0259rind\u0259n."
        ]
    },
    {
        "question": "\n491. M\u0259zd\u0259kil\u0259r t\u0259liminin \u0259sas m\u00fcdd\u0259as\u0131:",
        "true-answer": " \u018fdal\u0259tli c\u0259miyy\u0259t qurmaq, insanlar aras\u0131nda \u0259mlak b\u0259rab\u0259rliyi yaratmaq.",
        "wrong-answers": [
            " Son anda xeyirin \u015f\u0259r \u00fcz\u0259rind\u0259 q\u0259l\u0259b\u0259 qazanmas\u0131, \u0259dal\u0259tin b\u0259rq\u0259rar olmas\u0131.",
            " Sasani z\u00fclm\u00fcn\u00fcn aradan qald\u0131r\u0131lmas\u0131, maddi nem\u0259tl\u0259rin insanlar aras\u0131nda b\u0259rab\u0259r b\u00f6l\u00fcnm\u0259si.",
            " Sasanil\u0259rin vergi siyat\u0259sin\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 aparmaqla \u0259dal\u0259tli c\u0259miyy\u0259ti qurmaq.",
            " \u018fdal\u0259tli c\u0259miyy\u0259t qurmaq, k\u0259ndlil\u0259rd\u0259n toplanan vergil\u0259rin miqdar\u0131n\u0131 azalatmaq."
        ]
    },
    {
        "question": "\n492. Az\u0259rbaycanda 748- 752 - ci ill\u0259rd\u0259 xilaf\u0259t\u0259 qar\u015f\u0131 ba\u015f vermi\u015f \u00fcsyanlara yerli feodallar\u0131n qo\u015fulmas\u0131n\u0131n s\u0259b\u0259bi :",
        "true-answer": " \u018fr\u0259bl\u0259rin feodallar\u0131 d\u00f6vl\u0259t aparat\u0131ndan uzaqla\u015fd\u0131rmas\u0131 , onlar\u0131n torpa\u011f\u0131n\u0131 , k\u0259ndlil\u0259r \u00fcz\u0259rind\u0259ki h\u00fcququnu v\u0259 dig\u0259r imtiyazlar\u0131n\u0131n m\u0259hdudla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Feodallar \u00fcz\u0259rin\u0259 \u0259lav\u0259 vergil\u0259rin qovulmas\u0131 , onlar\u0131n zorla islamla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " K\u00f6hn\u0259 dini etiqadlara sitayi\u015f etdikl\u0259rin\u0259 g\u00f6r\u0259 onlar\u0131n \u00e7\u0131x\u0131\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " Feodallar\u0131n zorla orduya c\u0259lb edilm\u0259si , onlardan m\u00fcharib\u0259 zaman\u0131 \u0259lav\u0259 vergil\u0259r t\u0259l\u0259b edilm\u0259si",
            " Feodallar\u0131n m\u00fclkl\u0259rinin \u0259ll\u0259rind\u0259n al\u0131nmas\u0131, onlar\u0131n az m\u0259hsuldar torpaqlara k\u00f6\u00e7\u00fcr\u00fclm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n493. X\u00fcrr\u0259mi h\u0259r\u0259kat\u0131 y\u00f6n\u0259lmi\u015fdi:",
        "true-answer": " \u0130slam dini , feodal z\u00fclm\u00fc v\u0259 \u0259r\u0259b \u0259sar\u0259tin\u0259 qar\u015f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Bizans z\u00fclm\u00fc v\u0259 idar\u0259etm\u0259 sistemin\u0259 qar\u015f\u0131",
            " \u0130slam\u0131 z\u0259rd\u00fc\u015ft dinin\u0259 etiqad ed\u0259nl\u0259rd\u0259n qorumaq m\u0259qs\u0259dil\u0259",
            " Z\u0259rd\u00fc\u015ftl\u00fck dininin t\u0259bli\u011f olunmas\u0131na qar\u015f\u0131",
            " Pavlikianlara , \u0259r\u0259bl\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n494. \u018fr\u0259bl\u0259r d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 h\u0259rbi\u00e7il\u0259r\u0259 veril\u0259n torpaq m\u00fclkiyy\u0259t formas\u0131 nec\u0259 adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " \u0130qta",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fclk",
            " camaat",
            " divan",
            " xass"
        ]
    },
    {
        "question": "\n495. Albaniyada xristian m\u0259kt\u0259bl\u0259rinin a\u00e7\u0131lmas\u0131 v\u0259 bu dinin geni\u015f t\u0259tbiqi hans\u0131 alban h\u00f6kmdar\u0131n\u0131n zaman\u0131nda ba\u015f vermi\u015fdi:",
        "true-answer": " III Va\u00e7aqan",
        "wrong-answers": [
            " I Va\u00e7e",
            " I Va\u00e7aqan",
            " Asvaqen",
            " Mirhovan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n496. Albaniyada hans\u0131 h\u00f6kmdar\u0131n g\u00f6st\u0259ri\u015fi il\u0259 Alban \u0259lifbas\u0131n\u0131n yenil\u0259nm\u0259si v\u0259 u\u015faqlara yaz\u0131n\u0131n \u00f6yr\u0259dilm\u0259si h\u0259yata ke\u00e7irilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Asvaqenin",
        "wrong-answers": [
            " I Va\u00e7aqan\u0131n",
            " I Va\u00e7enin",
            " II Va\u00e7enin",
            " III Va\u00e7aqan\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n497. IV \u0259srin 30 - cu ill\u0259rind\u0259 Albaniyan\u0131n Paytakaran vilay\u0259tin\u0259 r\u0259hb\u0259rlik edirdi:",
        "true-answer": " Sanat\u00fcrk",
        "wrong-answers": [
            " Satoy",
            " III Va\u00e7aqan",
            " I Va\u00e7e",
            " Asay"
        ]
    },
    {
        "question": "\n498. Albaniyada Ar\u015fakil\u0259r s\u00fclal\u0259sinin ilk n\u00fcmay\u0259nd\u0259si olaraq hakimiyy\u0259t\u0259 g\u0259l\u0259n h\u00f6kmdar:",
        "true-answer": " I Va\u00e7aqan",
        "wrong-answers": [
            " Asvaqen",
            " Mirhovan",
            " III Va\u00e7aqan",
            " I Va\u00e7e"
        ]
    },
    {
        "question": "\n499. Alban h\u00f6kmdarlar\u0131 Oroys , Kozis v\u0259 Zoberin hans\u0131 s\u00fclal\u0259nin n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ri oldu\u011fu g\u00fcman edilir:",
        "true-answer": " aranil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " selevkil\u0259r",
            " \u0259h\u0259m\u0259nil\u0259r",
            " ar\u015fakil\u0259r",
            " sasanil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n500. Albaniyada xristianl\u0131\u011f\u0131n hans\u0131 qolu daha \u00e7ox yay\u0131lm\u0131\u015fd\u0131?",
        "true-answer": " Nestorian",
        "wrong-answers": [
            " katol\u0131k",
            " monofizit",
            " pravoslav",
            " xalkedon"
        ]
    },
    {
        "question": "\n501. Erk\u0259n orta \u0259srl\u0259rd\u0259 Az\u0259rbaycana g\u0259lmi\u015f t\u00fcrkdilli etnoslar hans\u0131 ittifaqda birl\u0259\u015fmi\u015fdil\u0259r:",
        "true-answer": " Hun",
        "wrong-answers": [
            " sabir",
            " k\u0259ng\u0259r",
            " x\u0259z\u0259r",
            " q\u0131pcaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n502. Alban h\u00f6kmdar\u0131 Cavan\u015firin VII \u0259srin 60- c\u0131 ill\u0259rind\u0259 \u018fr\u0259b xilaf\u0259tin\u0259 qar\u015f\u0131 siyas\u0259tini d\u0259yi\u015fm\u0259sinin s\u0259b\u0259bi:",
        "true-answer": " \u018fr\u0259b xilaf\u0259ti kimi g\u00fccl\u00fc bir d\u00f6vl\u0259tin himay\u0259sini qazanmaq ist\u0259yi",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259z\u0259rl\u0259rl\u0259 yax\u0131nla\u015fmaq ist\u0259yi",
            " \u00d6lk\u0259 daxilind\u0259 \u00fcsyanlar\u0131 yat\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259r\u0259bl\u0259rd\u0259n yard\u0131m alma\u011fa ehtiyac duymas\u0131",
            " \u018frm\u0259niyy\u0259 torpaqlar\u0131n\u0131 tutmaq ist\u0259yi",
            " Bizans torpaqlar\u0131n\u0131 i\u015f\u011fal etm\u0259k arzusu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n503. \u018fm\u0259vil\u0259r s\u00fclal\u0259sinin hakimiyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Az\u0259rbaycan\u0131n c\u0259nub s\u0259rh\u0259di hans\u0131 \u015f\u0259h\u0259rd\u0259 qurtar\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " H\u0259m\u0259danda",
        "wrong-answers": [
            " Ka\u015fanda",
            " \u0130sfahanda",
            " Mara\u011fada",
            " Z\u0259ncanda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n504. \u018fr\u0259bl\u0259rin h\u00fccumu \u0259r\u0259f\u0259sind\u0259 Az\u0259rbaycan:",
        "true-answer": " Sasanil\u0259rin hakimiyy\u0259ti alt\u0131nda qalmaqla \u015fimal inzibati vahidinin t\u0259rkibind\u0259 idi",
        "wrong-answers": [
            " 667-ci ild\u0259 x\u0259z\u0259rl\u0259rin h\u00fccumuna m\u0259ruz qald\u0131",
            " 646-c\u0131 ild\u0259 \u018frd\u0259bil \u0259halisi \u0259r\u0259bl\u0259rl\u0259 m\u00fcqavil\u0259 imzalad\u0131",
            " Cavan\u015fir 654-c\u00fc ild\u0259 Bizansla m\u00fcqavil\u0259 ba\u011flad\u0131",
            " Alban ordusu Cavan\u015firin r\u0259hb\u0259rliyi il\u0259 636-c\u0131 ild\u0259 Kadusiyy\u0259 d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcnd\u0259 i\u015ftirak edib"
        ]
    },
    {
        "question": "\n505. \u018fr\u0259b i\u015f\u011fal\u00e7\u0131lar\u0131na qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 aparm\u0131\u015f Albaniya h\u00f6kmdar\u0131 kim idi:",
        "true-answer": " Cavan\u015fir",
        "wrong-answers": [
            " II Vace",
            " Mehran",
            " III Yezd\u0259gird",
            " Urnayr"
        ]
    },
    {
        "question": "\n506. Albaniya vilay\u0259tl\u0259rini vahid m\u0259rk\u0259zd\u0259 birl\u0259\u015fdir\u0259n Albaniya h\u00f6kmdar\u0131",
        "true-answer": " I Va\u00e7aqan",
        "wrong-answers": [
            " Urnayr",
            " M\u00f6min III Va\u00e7aqan",
            " Sanat\u00fcrk",
            " I Va\u00e7e"
        ]
    },
    {
        "question": "\n507. Albaniyan\u0131n \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rini tapdalayaraq K\u00fcr\u00fc ke\u00e7ib Araz sahill\u0259rin\u0259 q\u0259d\u0259r ir\u0259lil\u0259y\u0259n tayfa nec\u0259 adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " x\u0259z\u0259rl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " sabirl\u0259r",
            " hunlar",
            " slavyanlar",
            " \u0259r\u0259bl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n508. Xilaf\u0259tin hakimiyy\u0259ti ill\u0259rind\u0259 Az\u0259rbaycanda paytaxt \u015f\u0259h\u0259r adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Mara\u011fa",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259briz",
            " B\u0259rd\u0259",
            " Arran",
            " \u015eamax\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n509. Girdiman vilay\u0259tinin hakimi Varaz Qriqor xristianl\u0131\u011f\u0131n hans\u0131 t\u0259riq\u0259tini q\u0259bul etdi:",
        "true-answer": " Xalkedon",
        "wrong-answers": [
            " Pravaslav",
            " Monofizitlik",
            " Nestorian",
            " Nikey"
        ]
    },
    {
        "question": "\n510. 623- c\u00fc ild\u0259 Ad\u0259rbayqan\u0131n paytaxt\u0131 Qazakada at\u0259\u015fp\u0259r\u0259stliyin ba\u015f m\u0259b\u0259di hans\u0131 Bizans imperatoru t\u0259r\u0259find\u0259n qar\u0259t edilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " II \u0130rakli",
        "wrong-answers": [
            " Mavriki",
            " Foka",
            " Roman Diogen",
            " II Konstant"
        ]
    },
    {
        "question": "\n511. 748 \u2013 ci ild\u0259 Beyl\u0259qanda ba\u015f vermi\u015f \u00fcsyana kim r\u0259hb\u0259rlik edirdi:",
        "true-answer": " Vard ibn S\u0259fyan",
        "wrong-answers": [
            " \u0130bb\u0259n ibn M\u0259nsur",
            " Hatib ibn S\u0259d\u0259qi",
            " \u0130sma \u0259l \u2013 K\u00fcrdi",
            " \u018fbu \u0130mran"
        ]
    },
    {
        "question": "\n512.\nX\u00fcrr\u0259mil\u0259rin m\u0259\u011flubiyy\u0259t s\u0259b\u0259bl\u0259rin\u0259 aiddir?1)Suriya v\u0259 Misird\u0259ki \u00fcsyan\u00e7\u0131lar\u0131n x\u00fcrr\u0259mil\u0259rl\u0259 \u0259laq\u0259ni k\u0259sm\u0259si 2)Bab\u0259kin \u00f6z m\u0259\u015fhur\ns\u0259rk\u0259rd\u0259l\u0259rini itirm\u0259si. 3)\u00dcsyan\u00e7\u0131lar aras\u0131nda ixtilaflar\u0131n ba\u015flanmas\u0131. 4)Yerli feodallar\u0131n x\u0259yan\u0259ti 5)M\u00fcharib\u0259 uzand\u0131qca q\u00fcvv\u0259l\u0259r\nnisb\u0259tind\u0259ki f\u0259rqin \u0259r\u0259bl\u0259rin xeyrin\u0259 d\u0259yi\u015fm\u0259si. 6)Xilaf\u0259tin Bizansdan k\u00f6m\u0259k almas\u0131",
        "true-answer": " 2,4,5",
        "wrong-answers": [
            " 2,3,5",
            " 1,3,6",
            " 1,4,5",
            " 1,5,6"
        ]
    },
    {
        "question": "\n513. \u018fr\u0259bl\u0259rin B\u0259rd\u0259y\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc n\u0259tic\u0259sind\u0259:",
        "true-answer": " B\u0259rd\u0259 \u0259halisi d\u0259 x\u0259rac v\u0259 cizy\u0259 verm\u0259k \u015f\u0259rti il\u0259 \u0259r\u0259bl\u0259rl\u0259 m\u00fcqavil\u0259 ba\u011flad\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fb\u0259bl\u0259r B\u0259rd\u0259y\u0259 daxil ola bilm\u0259dil\u0259r.",
            " II B\u0259l\u0259nc\u0259r d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn\u0259 q\u0259d\u0259r B\u0259rd\u0259 m\u00fcdafi\u0259 olundu.",
            " \u015e\u0259h\u0259r talan edildi.",
            " \u018fhali x\u0259z\u0259rl\u0259rd\u0259n k\u00f6m\u0259k alaraq m\u00fcqavim\u0259t g\u00f6st\u0259rdil\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n514. Monqollar Az\u0259rbaycan\u0131n i\u015f\u011fal\u0131n\u0131 ba\u015fa \u00e7atd\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " D\u0259rb\u0259ndin tutulmas\u0131 il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Mara\u011fan\u0131n tutlmas\u0131 il\u0259",
            " \u015eamax\u0131n\u0131n tutulmas\u0131 il\u0259",
            " Bak\u0131n\u0131n tutulmas\u0131 il\u0259",
            " T\u0259brizin tutulmas\u0131 il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n515. 1239-1256 - c\u0131 ill\u0259rd\u0259 Az\u0259rbaycan v\u0259 C\u0259nubi\nQafqaz idar\u0259 olunurdu:",
        "true-answer": " Ali Monbqol Xaqanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n cani\u015finl\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n",
        "wrong-answers": [
            " Monqol cani\u015finl\u0259rin t\u0259yin etdiyi ki\u00e7ik feodallar t\u0259r\u0259find\u0259n",
            " Monqol cani\u015finl\u0259rinin t\u0259yin etdiyi noyonlar t\u0259r\u0259find\u0259n",
            " Yerli hakiml\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n",
            " Atab\u0259yl\u0259rin qulamlar\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n516. XIII \u0259sr m\u0259d\u0259niyy\u0259t n\u00fcmun\u0259si hesab olunur:",
        "true-answer": " Mahmud \u015e\u0259b\u00fcst\u0259rinin \u201cG\u00fcl\u015f\u0259n-i raz \u201d \u0259s\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259rd\u0259i M\u0259h\u0259mm\u0259din\u201dM\u00fcxalif\u0259t\u00e7il\u0259r\u0259 cavab\u201d \u0259s\u0259ri",
            " B\u0259hm\u0259nyar\u0131n \u201cM\u0259ntiq\u0259 dair zin\u0259t kitab\u0131\u201d",
            " Nizaminin \u201cXosrov v\u0259 \u015eirin \u201d \u0259s\u0259ri",
            " \u018ffz\u0259l\u0259ddin Xaqaninin \u201cM\u0259dain x\u0259rab\u0259l\u0259ri\u201d"
        ]
    },
    {
        "question": "\n517. Hans\u0131 h\u00f6kmdara aid oldu\u011funu m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1. H\u0259rbi\u00e7il\u0259r\u0259 iqta torpaq sah\u0259l\u0259ri payland\u0131.2. Rabit\u0259 sah\u0259sind\u0259 islahat ke\u00e7irildi.3.\nKarvanlar\u0131n, yollar\u0131n v\u0259 ticar\u0259t m\u0259rk\u0259zl\u0259rinin qorunmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259sasl\u0131 t\u0259dbirl\u0259r g\u00f6rd\u00fc.4. \u00c7\u0259ki v\u0259 \u00f6l\u00e7\u00fc vahidl\u0259rini sabitl\u0259\u015fdirdi.",
        "true-answer": " Qazan xana",
        "wrong-answers": [
            " Arqun xana",
            " H\u00fclaki xana",
            " Abaqa xana",
            " \u018fhm\u0259d xana"
        ]
    },
    {
        "question": "\n518. Monqol a\u011fal\u0131\u011f\u0131 d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Az\u0259rbaycanda bazar qiym\u0259tl\u0259rinin artmas\u0131na, ticar\u0259t d\u00f6vriyy\u0259sinin azalmas\u0131na, h\u0259yat s\u0259viyy\u0259sinin a\u015fa\u011f\u0131\nd\u00fc\u015fm\u0259si il\u0259 \u0259laq\u0259dar \u015f\u0259h\u0259r \u0259halisinin \u00f6z yerl\u0259rini t\u0259rk etm\u0259sin\u0259 g\u0259tirib \u00e7\u0131xartd\u0131:",
        "true-answer": " \u00c7aonun t\u0259tbiqi",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259rac vergisinin t\u0259tbiqi",
            " Vergi islahat\u0131",
            " Q\u0131z\u0131l Ordan\u0131n y\u00fcr\u00fc\u015fl\u0259ri",
            " Hakimiyy\u0259t u\u011frunda ara m\u00fcharib\u0259l\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n519. Monqollar\u0131n Az\u0259rbaycana II y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc n\u0259tic\u0259l\u0259ndi:",
        "true-answer": " Monqollar Az\u0259rbaycanda m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Qazan xan yerli feodallarla \u0259laq\u0259l\u0259ri m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndirm\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131",
            " C\u0259b\u0259 v\u0259 subutay T\u0259brizi \u0259l\u0259 ke\u00e7irdil\u0259r",
            " Monqollar Az\u0259rbaycan \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rini qar\u0259t etm\u0259kl\u0259 kifay\u0259tl\u0259ndil\u0259r",
            " Az\u0259rbaycan H\u00fclakil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin m\u0259rk\u0259zl\u0259rind\u0259n birin\u0259 \u00e7evrildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n520. Monqol cani\u015finl\u0259rinin, x\u00fcsusil\u0259 Arqun a\u011fan\u0131n Az\u0259rbaycanda h\u0259yata ke\u00e7irdiyi siyas\u0259tin \u0259sas mahiyy\u0259ti:",
        "true-answer": " Feodallar\u0131n \u2013 vassallar\u0131n k\u00f6\u00e7\u0259ri monqol \u0259yanlardan as\u0131l\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00fccl\u0259ndirm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131 g\u00fccl\u0259ndirm\u0259k",
            " \u015e\u0259h\u0259r \u0259halisin\u0259 divan tutmaq",
            " Vergil\u0259ri art\u0131rmaq",
            " Tutduqlar\u0131 \u0259razil\u0259rd\u0259 qar\u0259t\u00e7ilikl\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olmaq v\u0259 \u0259halini soyub talamaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n521. Eyni ild\u0259 ba\u015f ver\u0259n hadis\u0259l\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1)G\u0259nc\u0259 \u00fcsyan\u0131 2)Monqollar\u0131n II y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc 3)Qazan xan\u0131n islahat\u0131 4)Monqollar\u0131n \u0259halini\nsiyah\u0131ya almas\u0131 5)Monqollar\u0131n Rey v\u0259 H\u0259m\u0259dan \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rini tutmas\u0131",
        "true-answer": " 1, 2, 5;",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2, 3;",
            " 1, 3, 5;",
            " 1, 4, 5;",
            " 1, 3, 4;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n522. Qazan xan\u0131n rabit\u0259 sah\u0259sind\u0259 ke\u00e7irdiyi islahata aid deyil?",
        "true-answer": " El\u00e7il\u0259rin v\u0259 yam i\u015f\u00e7il\u0259rinin yerli \u0259halid\u0259n v\u0259sait almas\u0131 q\u0259rar\u0131 q\u0259bul edildi",
        "wrong-answers": [
            " Yollarda karvansaralar tikildi v\u0259 m\u00fcsafirl\u0259rin r\u0259iyy\u0259tin evind\u0259 qalmalar\u0131 qada\u011fan olundu",
            " Qazan xan m\u00f6vcud yarl\u0131qlar\u0131 v\u0259 paydzalar\u0131 l\u0259\u011fv etdi",
            " B\u00fct\u00fcn \u0259sas yollarda h\u0259r 3 f\u0259rs\u0259xd\u0259n bir rabit\u0259 dayanacaqlar\u0131 \u2013 \u00abyamlar\u00bb yarad\u0131ld\u0131",
            " Yamlara \u0259mir t\u0259yin olundu v\u0259 onlar laz\u0131mi q\u0259d\u0259r qulluq\u00e7ularla v\u0259 atlarla t\u0259min oldu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n523. 1367-ci ild\u0259 C\u0259lairl\u0259rin \u015eirvana y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn \u0259sas n\u0259tic\u0259si:",
        "true-answer": " \u015eirvan\u015falar C\u0259lairl\u0259rin vassal\u0131na \u00e7evrildil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan \u0259halisi C\u0259lairl\u0259rl\u0259 gizli sazi\u015f imzalad\u0131lar.",
            " \u015eirvan \u0259razisin\u0259 gir\u0259 bilm\u0259y\u0259n C\u0259lairl\u0259r m\u00fcharib\u0259ni dayand\u0131rma\u011fa m\u0259cbur oldular.",
            " \u015eirvan \u0259halisi C\u0259lairi ordusuna qalib g\u0259l\u0259r\u0259k m\u00fcst\u0259qiliyini qorudu.",
            " \u015eirvan\u015fahlar \u00fcz\u0259rind\u0259 q\u0259l\u0259b\u0259 qazana bilm\u0259dil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n524. Monqollar\u0131n I y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131 \u0259l\u0259 ke\u00e7iril\u0259n \u015f\u0259h\u0259rl\u0259r s\u0131ras\u0131na aid deyil?",
        "true-answer": " T\u0259briz",
        "wrong-answers": [
            " Beyl\u0259qan",
            " S\u0259rab",
            " \u015eamax\u0131",
            " Mara\u011fa"
        ]
    },
    {
        "question": "\n525. XIII \u0259srin 20 - ci ill\u0259rind\u0259 Az\u0259rbaycana monqollarla b\u0259rab\u0259r h\u00fccum etmi\u015fdi:",
        "true-answer": " q\u0131p\u00e7aqlar v\u0259 g\u00fcrc\u00fcl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " hunlar v\u0259 q\u0131p\u00e7aqlar",
            " xar\u0259zm\u015fahlar v\u0259 ruslar",
            " ruslar v\u0259 x\u0259z\u0259rl\u0259r",
            " alanlar v\u0259 s\u0259rirl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n526. H\u00fclakil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin z\u0259ifl\u0259m\u0259sind\u0259n istifad\u0259 ed\u0259r\u0259k hakimiyy\u0259t u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259y\u0259 qo\u015fulan \u0259n q\u00fcdr\u0259tli feodal qrupu idi :",
        "true-answer": " \u00c7obanil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Qaraqoyunlular",
            " Q\u0131z\u0131l Ordal\u0131lar",
            " \u015eirvan\u015fahlar",
            " C\u0259laril\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n527.\nQazan xan\u0131n vergi sah\u0259sind\u0259 ke\u00e7irdiyi islahat n\u0259tic\u0259sind\u0259 ba\u015f vermi\u015f d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r\u0259 aiddir:\n1.Vergi toplanmas\u0131nda icar\u0259y\u0259 verm\u0259k qaydas\u0131 t\u0259tbiq edidi\n2.Qeyri-qanuni vergil\u0259rin toplanmas\u0131 qada\u011fan edildi\n3.tam\u011fa v\u0259 yarl\u0131q sistemi l\u0259\u011fv edildi\n4.Vergil\u0259rin y\u0131\u011f\u0131lmas\u0131 m\u0259rk\u0259zi divana h\u0259val\u0259 edildi v\u0259 hakiml\u0259rin bu i\u015f\u0259 qar\u0131\u015fmas\u0131 qada\u011fan edildi\n5.H\u0259r bir k\u0259ndin , \u015f\u0259h\u0259rin \u00f6d\u0259y\u0259c\u0259yi vergil\u0259r l\u00f6vh\u0259\u00f6l\u0259rd\u0259 h\u0259kk olunub bax\u0131ml\u0131 yerl\u0259rd\u0259 n\u00fcmayi\u015f etdirildi",
        "true-answer": " 2,4,5",
        "wrong-answers": [
            " 2,3,4",
            " 1,3,4",
            " 1,3,5",
            " 2,3,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n528.\nAz\u0259rbaycana monqollar\u0131n ikinci y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn n\u0259tic\u0259l\u0259rin\u0259 aiddir:\n1.B\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycan i\u015f\u011fal olundu\n2.Atab\u0259yl\u0259r d\u00f6vl\u0259ti s\u00fcqut etdi\n3.Ali Monqol Xaqanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n t\u0259rkibin\u0259 qat\u0131ld\u0131\n4.\u018fhalinin ciddi m\u00fcqavim\u0259ti n\u0259tic\u0259sind\u0259 \u00f6lk\u0259d\u0259n qovuldular\n5.\u015eirvan\u015fahlar d\u00f6vl\u0259ti m\u00fcst\u0259qilliyini tamamil\u0259 itirdi",
        "true-answer": " 1,3",
        "wrong-answers": [
            " 3,5",
            " 2,5",
            " 1,4",
            " 2,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n529. Az\u0259rbaycana monqollar\u0131n ikinci y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcnd\u0259 \u0259sas m\u0259qs\u0259di idi:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycanda m\u00f6hk\u0259ml\u0259nm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan\u0131n m\u00fcst\u0259qilliyin\u0259 son qoymaq",
            " M\u00fcst\u0259qil d\u00f6vl\u0259tl\u0259ri ita\u0259t\u0259 g\u0259tirm\u0259k",
            " Q\u0131z\u0131l Ordan\u0131n y\u00fcr\u00fc\u015fl\u0259rin\u0259 son qoymaq",
            " Xar\u0259zm\u015fah C\u0259lall\u0259dini Az\u0259rbaycandan \u00e7\u0131x\u0131\u015fd\u0131r\u0131b \u00e7\u0131xartmaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n530. H\u00fclakil\u0259r d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 d\u00f6vl\u0259tin h\u0259rbi v\u0259 inzibati idar\u0259l\u0259ri hans\u0131 t\u0259\u015fkilatda birl\u0259\u015fmi\u015fdi:",
        "true-answer": " Divan sistemi",
        "wrong-answers": [
            " Cani\u015finlik sistemi",
            " T\u00fcm\u0259n sistemi",
            " \u018fmirlik sistemi",
            " \u018fyal\u0259t qurulu\u015fu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n531. Az\u0259rbaycan C\u0259lairil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin t\u0259rkibin\u0259 daxil edildi:",
        "true-answer": " 1359 - cu ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1382- ci ild\u0259",
            " 1410- cu ild\u0259",
            " 1357- ci ild\u0259",
            " 1372 - ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n532. Monqollar d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 t\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131n idar\u0259si h\u0259yata ke\u00e7irilirdi:",
        "true-answer": " Divan sistemi vasit\u0259sil\u0259",
        "wrong-answers": [
            " icar\u0259 sistemi il\u0259",
            " Qazil\u0259r d\u00f6rdl\u00fcy\u00fc t\u0259r\u0259find\u0259n",
            " T\u00fcm\u0259n sistemi il\u0259",
            " \u00d6r\u00fc\u015f siyas\u0259ti il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n533. 1231 - ci ild\u0259 ba\u015flayan II Monqol y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc nec\u0259 n\u0259tic\u0259l\u0259nir:",
        "true-answer": " 1239 - cu ild\u0259 Az\u0259rbaycan\u0131n tamamil\u0259 i\u015f\u011fal edilm\u0259si il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1256- c\u0131 ild\u0259 T\u0259brizin tutulmas\u0131 il\u0259",
            " 1235- ci ild\u0259 G\u0259nc\u0259nin \u0259l\u0259 ke\u00e7irilm\u0259si il\u0259",
            " 1232- ci ild\u0259 monqollar\u0131n D\u0259rb\u0259ndd\u0259n Orta Asiyaya qay\u0131tmas\u0131 il\u0259",
            " 1357- ci ild\u0259 b\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycan\u0131n \u0259l\u0259 ke\u00e7irilm\u0259si il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n534. Monqollar \u015eirvan\u0131n m\u0259rk\u0259zi \u015eamax\u0131n\u0131 \u0259l\u0259 ke\u00e7irdil\u0259r:",
        "true-answer": " 1222- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1221- ci ild\u0259",
            " 1225- ci ild\u0259",
            " 1220- ci ild\u0259",
            " 1223- c\u00fc ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n535. Xar\u0259zm\u015fah C\u0259lal\u0259ddin Az\u0259rbaycan\u0131 i\u015f\u011fal etdi:",
        "true-answer": " 1225- ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1231 - ci ild\u0259",
            " 1223- c\u00fc ild\u0259",
            " 1222- ci ild\u0259",
            " 1227- ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n536. Az\u0259rbaycan 1239- cu ild\u0259 monqollar t\u0259r\u0259find\u0259n \u0259l\u0259 ke\u00e7irildikd\u0259n sonra :",
        "true-answer": " Ali monqol xaqanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n t\u0259yin etdiyi cani\u015finl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n idar\u0259 edilirdi",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0131z\u0131l Ordan\u0131n n\u0259zar\u0259tin\u0259 ke\u00e7di",
            " C\u0259b\u0259 v\u0259 Subutay\u0131n r\u0259hb\u0259rlik etdiyi h\u0259rbi qarnizona tabe edildi",
            " M\u00fcnke xan t\u0259r\u0259find\u0259n idar\u0259 edilm\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131",
            " Abaqa xan\u0131n hakimiyy\u0259t dair\u0259sin\u0259 daxil edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n537. Monqollar\u0131n Az\u0259rbaycana I y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc h\u0259yata ke\u00e7irilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1220-1222- ci ill\u0259rd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1256-1357- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 1231-1239- cu ill\u0259rd\u0259",
            " 1220- 1225- ci ill\u0259rd\u0259",
            " 1223- 1225- ci ill\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n538. H\u00fclak\u00fc h\u00f6kmdar\u0131 Qazan xan\u0131n islam dinini q\u0259bul etm\u0259kd\u0259 m\u0259qs\u0259di:",
        "true-answer": " Yerli oturaq feodallar\u0131 v\u0259 m\u00fcs\u0259lman din xadiml\u0259rini \u00f6z t\u0259r\u0259fin\u0259 \u00e7\u0259km\u0259k.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00f6hk\u0259m birlik yarad\u0131b Q\u0131z\u0131l Orda d\u00f6vl\u0259tin\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcariz\u0259 aparmaq.",
            " Ke\u00e7ir\u0259c\u0259yi islahatlar\u0131n t\u0259r\u0259fdarlar\u0131n\u0131n say\u0131n\u0131 art\u0131rmaq.",
            " K\u00f6\u00e7\u0259ri feodallar\u0131n m\u00fcqavim\u0259tini q\u0131r\u0131b yerli feodallar\u0131 idar\u0259\u00e7iliy\u0259 c\u0259lb etm\u0259k.",
            " \u0130qtisadi t\u0259n\u0259z\u00fcll\u00fcn qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 almaq."
        ]
    },
    {
        "question": "\n539. Q\u0131p\u00e7aqlar D\u0259rb\u0259nd, Q\u0259b\u0259l\u0259 v\u0259 G\u0259nc\u0259ni i\u015f\u011fal etdil\u0259r:",
        "true-answer": " 1223-c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1224-c\u00fc ild\u0259",
            " 1221-ci ild\u0259",
            " 1231-ci ild\u0259",
            " 1225-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n540. H\u00fclakul\u0259r d\u00f6vl\u0259tind\u0259 \"Divan sistemi\" \u00fczr\u0259 t\u0259\u015fkil edilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " T\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131n idar\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259rbi idar\u0259",
            " \u0130nzibati idar\u0259",
            " M\u0259hk\u0259m\u0259",
            " \u018fdliyy\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n541. Az\u0259rbaycan\u0131n H\u00fclakular d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 v\u0259ziyy\u0259ti a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 b\u0259ndl\u0259rd\u0259n hans\u0131nda d\u00fczg\u00fcn \u0259ks edilmi\u015fdir:",
        "true-answer": " H\u00fclakular d\u00f6vl\u0259tinin m\u0259rk\u0259zi vilay\u0259ti Az\u0259rbaycan,T\u0259briz v\u0259 Mara\u011fa paytaxt \u015f\u0259h\u0259rl\u0259r idi",
        "wrong-answers": [
            " Az\u0259rbaycan Cormoqon Noyonun hakimiyy\u0259ti alt\u0131nda birl\u0259\u015fdirilm\u0259si",
            " H\u00fclakular Az\u0259rbaycana x\u00fcsusi qay\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rir, h\u0259rbi q\u0259rargah\u0131 burada saxlay\u0131rd\u0131lar",
            " Az\u0259rbaycan H\u00fclakular d\u00f6vl\u0259tinin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u0259yal\u0259tin\u0259 aid edilmi\u015f, paytaxt Mara\u011fa olmu\u015fdu",
            " D\u0259rb\u0259nd v\u0259 T\u0259briz paytaxt elan edilmi\u015fdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n542. H\u00fclakil\u0259r d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Az\u0259rbaycan inzibati c\u0259h\u0259td\u0259n b\u00f6l\u00fcn\u00fcrd\u00fc:",
        "true-answer": " 9 t\u00fcm\u0259n\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 12 t\u00fcm\u0259n\u0259",
            " 16 t\u00fcm\u0259n\u0259",
            " 19 t\u00fcm\u0259n\u0259",
            " 5 t\u00fcm\u0259n\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n543. H\u00fclak\u00fcl\u0259r zaman\u0131nda M\u0259rk\u0259zi d\u00f6vl\u0259t divan\u0131na ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131q edirdi:",
        "true-answer": " V\u0259zir v\u0259 onun naibi",
        "wrong-answers": [
            " Noyonlar",
            " Ba\u015f \u0259mir",
            " Mustovfi",
            " Qol \u0259mirl\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n544. G\u0259nc\u0259y\u0259 birinci y\u00fcr\u00fc\u015f zaman\u0131 m\u00fcqavim\u0259t\u0259 rast g\u0259l\u0259n monqollar:",
        "true-answer": " X\u0259rac almaqla kifay\u0259tl\u0259ndil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259cburiyy\u0259t qar\u015f\u0131s\u0131nda qalaraq s\u00fclh ba\u011flad\u0131lar",
            " Beyl\u0259qan\u0131 i\u015f\u011fal ed\u0259r\u0259k G\u00fcrc\u00fcstana getdil\u0259r",
            " \u015eirvan\u015fa\u0131n g\u00f6nd\u0259rdiyi on n\u0259f\u0259r el\u00e7inin birini \u00f6ld\u00fcr\u00fcb, qalanlar\u0131n\u0131n vasit\u0259\u00e7iliyi il\u0259 D\u0259rb\u0259ndd\u0259n ke\u00e7\u0259r\u0259k Monqol\u0131stana qay\u0131td\u0131lar",
            " Q\u0131p\u00e7aqlarla d\u00f6y\u00fc\u015f\u0259 girdil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n545. H\u00fclakil\u0259r s\u0259lt\u0259n\u0259tini m\u00fchafiz\u0259 etm\u0259k b\u0259han\u0259si il\u0259 apar\u0131lan m\u00fcbariz\u0259l\u0259rd\u0259 i\u015ftirak ed\u0259n feodal qruplar\u0131na aiddir?",
        "true-answer": " C\u0259laril\u0259r, Xorasan \u0259mirl\u0259ri, \u00c7obanil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan\u015fahlar, S\u0259lcuqlar, Xorasan \u0259mirl\u0259ri",
            " C\u0259lairil\u0259r, A\u011fqoyunlular",
            " Qaraqoyunlular, Abbasil\u0259r",
            " \u00c7obanil\u0259r, Q\u0131z\u0131l Ordal\u0131lar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n546. Az\u0259rbaycanda \u00f6zba\u015f\u0131nal\u0131q, \u00e7apq\u0131n\u00e7\u0131l\u0131q, o\u011furluq \u00e7oxald\u0131, xalq k\u00fctl\u0259l\u0259rinin feodal sinfin\u0259 v\u0259 monqol istila\u00e7\u0131lar\u0131na qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259si artd\u0131:",
        "true-answer": " Keyxatu xan\u0131n pul islahat\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Az\u0259rbaycan \u0259razisinin 110 monqol noyonu aras\u0131nda b\u00f6l\u00fcnm\u0259si n\u0259tic\u0259sind\u0259",
            " Qazan xan\u0131n torpaq islahat\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259",
            " Qazan xan\u0131n vergi islahat\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259",
            " K\u0259ndlil\u0259rin torpa\u011fa t\u0259hkim edilm\u0259si il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n547.\nXronoloji ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin?1)Usta B\u0259nd\u0259rin ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 il\u0259 G\u0259nc\u0259 \u00fcsyan\u0131 2)D\u0259rb\u0259ndil\u0259r s\u00fclal\u0259sinin hakimiyy\u0259t\u0259 g\u0259lm\u0259si 3)Q\u0131z\u0131l\nOrda xan\u0131 \u00d6zb\u0259yin Az\u0259rbaycana y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc 4)Qazan xan\u0131n islahat\u0131 5)Az\u0259rbaycan, el\u0259c\u0259 d\u0259 \u00d6n Qafqaz \u0259razisinin Ali Monqol xaqan\u0131n\u0131n\nt\u0259yin etdiyi cani\u015finl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n idar\u0259 olunmas\u0131",
        "true-answer": " 1, 5, 4, 3, 2",
        "wrong-answers": [
            " 4, 3, 2, 5, 1",
            " 2, 3, 5, 4, 1",
            " 1, 3, 5, 4, 2",
            " 1,2, 4, 5, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n548. Hans\u0131 \u015f\u0259h\u0259r i\u015f\u011fal olunmaqla b\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycan monqollar t\u0259r\u0259find\u0259n istila olundu?",
        "true-answer": " D\u0259rb\u0259nd",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259rd\u0259",
            " T\u0259briz",
            " \u015eamax\u0131",
            " Bak\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n549. Qazan xan\u0131n islahatlar\u0131na aid deyil?",
        "true-answer": " H\u0259rbi",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259hk\u0259m\u0259",
            " Vergi",
            " Torpaq",
            " Rabit\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n550. Keyxatu xan x\u0259zin\u0259nin daha da bo\u015falmas\u0131n\u0131n qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 almaq m\u0259qs\u0259dil\u0259 hans\u0131 t\u0259dbiri g\u00f6rd\u00fc?",
        "true-answer": " \u00c7ao adlanan pul t\u0259dav\u00fcl\u0259 buraxd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u018fhali \u00fcz\u0259rin\u0259 a\u011f\u0131r vergil\u0259r qoydu",
            " Orduda nizam-intizam yaratd\u0131",
            " \u018fhali siyah\u0131ya al\u0131nd\u0131",
            " Feodallar\u0131n \u00f6zba\u015f\u0131nal\u0131\u011f\u0131na son qoydu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n551. Monqollar\u0131n III y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131 yaranan d\u00f6vl\u0259t?",
        "true-answer": " Elxanil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " \u015eirvan\u015fahlar",
            " Eld\u0259nizl\u0259r",
            " Q\u0131z\u0131l Orda",
            " Teymuril\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n552. 1231-ci il G\u0259nc\u0259 \u00fcsyan\u0131 kim\u0259 qar\u015f\u0131 y\u00f6n\u0259lmi\u015fdi?",
        "true-answer": " Xar\u0259zm\u015fah C\u0259lal\u0259ddin\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7obani \u018f\u015fr\u0259f\u0259",
            " Toxtam\u0131\u015fa",
            " Qara Yusif\u0259",
            " Teymuril\u0259r\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n553. Qazan xan\u0131n yar\u0131m\u00e7\u0131q qalan islahat\u0131?",
        "true-answer": " M\u0259hk\u0259m\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Dini",
            " Torpaq",
            " Vergi",
            " Rabit\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n554. Monqollar d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 yeni yaranan vergi formas\u0131?",
        "true-answer": " Tam\u011fa",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259rac",
            " B\u0259hr\u0259",
            " Malc\u0259h\u0259t",
            " Uc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n555. Cormoqonun r\u0259hb\u0259rliyi il\u0259 monqollar\u0131n Az\u0259rbaycana y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcnd\u0259n ne\u00e7\u0259 il \u0259vv\u0259l Atab\u0259y \u015e\u0259ms\u0259ddin Nax\u00e7\u0131vanda v\u0259fat etdi?",
        "true-answer": " 56 il",
        "wrong-answers": [
            " 46 il",
            " 49 il",
            " 47 il",
            " 51 il"
        ]
    },
    {
        "question": "\n556. \u00c7obani feodallar\u0131n\u0131n z\u00fclm\u00fcnd\u0259n cana g\u0259l\u0259n Az\u0259rbaycan \u0259halisi:",
        "true-answer": " V\u0259t\u0259ni t\u0259rk ed\u0259r\u0259k Gilana, G\u00fcrc\u00fcstana, Ruma, \u015eama, Ba\u011fdada v\u0259 s. yerl\u0259r\u0259 gedirdil\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259lairil\u0259rin v\u0259 Xorasan \u0259mirl\u0259rinin hakimiyy\u0259tini q\u0259bul etdil\u0259r.",
            " 1357-ci ild\u0259 C\u0259lairil\u0259rin Az\u0259rbaycana y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131 onlara k\u00f6m\u0259k g\u00f6st\u0259r\u0259r\u0259k H\u00fclak\u00fcl\u0259r d\u00f6vl\u0259tini s\u00fcquta u\u011fratd\u0131lar.",
            " 1347-ci ild\u0259 M\u0259lik \u018f\u015fr\u0259f\u0259 qar\u015f\u0131 \u00fcsyan qald\u0131r\u0131b, ordusunu da\u011f\u0131d\u0131b \u00f6z\u00fcn\u00fc is\u0259 \u00f6ld\u00fcrd\u00fcl\u0259r.",
            " \u00c7obani \u0259mirl\u0259rinin \u00f6zl\u0259rinin m\u00fcst\u0259qilliyini elan etm\u0259l\u0259rin\u0259 imkan verm\u0259dil\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n557. Az\u0259rbaycanda yerli feodallar\u0131n-vassallar\u0131n k\u00f6\u00e7\u0259ri monqol \u0259yanlar\u0131ndan as\u0131l\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00fccl\u0259ndirm\u0259k siyas\u0259ti yerid\u0259n monqol cani\u015fini:",
        "true-answer": " Arqun a\u011fa",
        "wrong-answers": [
            " Molor noyon",
            " To\u011fa Teymur",
            " Arpa xan",
            " H\u0259s\u0259n xan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n558. Keyxatu xan\u0131n \u00e7ao adlanan pulu t\u0259dav\u00fcl\u0259 buraxmaqda m\u0259qs\u0259di:",
        "true-answer": " X\u0259zin\u0259nin daha da bo\u015falmas\u0131n\u0131n qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 almaq",
        "wrong-answers": [
            " Feodallar\u0131n \u00f6zba\u015f\u0131nal\u0131\u011f\u0131na son qoymaq.",
            " Orduda nizam-intizam yaratmaq",
            " \u018fhali \u00fcz\u0259rin\u0259 a\u011f\u0131r vergil\u0259r qoymaq.",
            " \u018fhalid\u0259n al\u0131nan torpaq vergisini art\u0131rmaq."
        ]
    },
    {
        "question": "\n559. Elxanil\u0259r d\u00f6vl\u0259ti yarand\u0131?",
        "true-answer": " Monqollar\u0131n III y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Monqollar\u0131n hakimiyy\u0259tinin s\u00fcqutu zaman\u0131",
            " Monqollar\u0131n I y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131",
            " Monqollar\u0131n II y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc zaman\u0131",
            " \u018fbu-S\u0259idin hakimiyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcnd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n560.\nQazan xan\u0131n h\u0259yata ke\u00e7irdiyi islahatlar\u0131n n\u0259tic\u0259l\u0259rin\u0259 aid deyildir:1)\u0130qtisadiyyatda canlanma ba\u015f verdi, ticar\u0259t inki\u015faf etdi.2)Elxanil\u0259r\nd\u00f6vl\u0259tinin lab\u00fcd t\u0259n\u0259zz\u00fcl\u00fcn\u00fcn bir m\u00fcdd\u0259t qar\u015f\u0131s\u0131 al\u0131nd\u0131, feodal da\u011f\u0131n\u0131ql\u0131\u011f\u0131 artd\u0131.3)Vergil\u0259rin toplanmas\u0131 m\u0259rk\u0259zi divana tap\u015f\u0131r\u0131ld\u0131,\n\u0259halinin v\u0259ziyy\u0259ti nisb\u0259t\u0259n y\u00fcng\u00fcll\u0259\u015fdi.4)Elxanil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin lab\u00fcd t\u0259n\u0259zz\u00fcl\u00fcn\u00fcn bir m\u00fcdd\u0259t qar\u015f\u0131s\u0131 al\u0131nd\u0131.5)Elxanil\u0259r d\u00f6vl\u0259tinin\nt\u0259n\u0259zz\u00fcl\u00fc s\u00fcr\u0259tl\u0259ndirdi.6)Qazan xanla monqol \u0259yanlar\u0131 aras\u0131nda yax\u0131nl\u0131q daha da artd\u0131.",
        "true-answer": " 2,5,6",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,4",
            " 1,2.6",
            " 1,3,5",
            " 2,3,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n561. Q\u0131p\u00e7aq d\u0259st\u0259l\u0259ri Az\u0259rbaycanda m\u0259\u011flub olub geri qay\u0131td\u0131lar?",
        "true-answer": " 1223-c\u00fc ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1227-ci ild\u0259",
            " 1225-c\u00fc ild\u0259",
            " 1222-ci ild\u0259",
            " 1221-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n562. 1.Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131n\u0131n bir hiss\u0259si azad edildi. 2.Az\u0259rbaycan\u0131n K\u00fcrd\u0259n c\u0259nubda yerl\u0259\u015f\u0259n X\u0259z\u0259ryan\u0131 vilay\u0259tl\u0259ri S\u0259f\u0259vi\nimperatorlu\u011funa qaytar\u0131ld\u0131. 3.XVIII \u0259srin 30-cu ill\u0259rind\u0259 ba\u011flanm\u0131\u015f m\u00fcqavil\u0259dir.G\u00f6st\u0259ril\u0259nl\u0259r aiddir:",
        "true-answer": " R\u0259\u015ft",
        "wrong-answers": [
            " Kirman\u015fah",
            " Nabur",
            " Sankt-Peterburq",
            " \u0130stanbul"
        ]
    },
    {
        "question": "\n563.\n1735-ci ild\u0259 ba\u015f vermi\u015f hadis\u0259l\u0259ri g\u00f6st\u0259rin:1.G\u0259nc\u0259 m\u00fcqavil\u0259sin\u0259 \u0259sas\u0259n ruslar\u0131n Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131ndan \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131 2.Osmanl\u0131 il\u0259\nS\u0259f\u0259vi aras\u0131nda Kirman\u015fah m\u00fcqavil\u0259sinin imzalanmas\u0131 3.Osmanl\u0131 il\u0259 S\u0259f\u0259vi aras\u0131nda Ba\u011fdad m\u00fcqavil\u0259sinin ba\u011flanmas\u0131 4.Osmanl\u0131\nqo\u015funlar\u0131n\u0131n Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131ndan \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131",
        "true-answer": " 1, 4",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3",
            " 1, 3",
            " 1, 2",
            " 2, 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n564. 1. X\u0259z\u0259r sahilind\u0259ki vilay\u0259tl\u0259r istisna olmaqla Az\u0259rbaycan\u0131n dem\u0259k olar ki, b\u00fct\u00fcn \u0259razisi Osmanl\u0131lar\u0131n hakimiyy\u0259ti alt\u0131na ke\u00e7di\n2.\u015eirvan\u0131n Osmanl\u0131n\u0131n himay\u0259sind\u0259 yar\u0131mm\u00fcst\u0259qil xanl\u0131q statusu t\u0259sdiq olundu. G\u00f6st\u0259ril\u0259nl\u0259r aiddir:",
        "true-answer": " 1724-c\u00fc il \u0130stanbul m\u00fcqavil\u0259sin\u0259 g\u00f6r\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1555-ci il Amasiya m\u00fcqavil\u0259sin\u0259 g\u00f6r\u0259",
            " 1723-c\u00fc il Peterburq s\u00fclh\u00fcn\u0259 g\u00f6r\u0259",
            " 1639-cu il Q\u0259sri-\u015eirin m\u00fcqavil\u0259sin\u0259 g\u00f6r\u0259",
            " 1618-ci il M\u0259r\u0259nd s\u00fclh\u00fcn\u0259 g\u00f6r\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n565.\n1639-cu il Q\u0259sri-\u015eirin s\u00fclh\u00fcn\u00fcn \u015f\u0259rtl\u0259ri. 1.Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131 S\u0259f\u0259vil\u0259rin t\u0259rkibind\u0259 qal\u0131rd\u0131 2.\u018fr\u0259b \u0130raq\u0131 Ba\u011fdad da daxil olmaqla\nOsmanl\u0131lara ke\u00e7irdi 3.Az\u0259rbayca torpaqlar\u0131 iki d\u00f6vl\u0259t aras\u0131nda b\u00f6l\u00fcnd\u00fc 4.Ruslar\u0131n tikdiyi Terek qalas\u0131n\u0131n Osmanl\u0131lar t\u0259r\u0259find\u0259n\nda\u011f\u0131d\u0131lmas\u0131na S\u0259f\u0259vil\u0259r mane olmamal\u0131 idil\u0259r",
        "true-answer": " 1, 2",
        "wrong-answers": [
            " 3, 4",
            " 2, 3",
            " 2, 4",
            " 1, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n566.\nXVIII \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 Az\u0259rbaycan S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tinin t\u0259n\u0259z\u00fcl\u00fcn\u00fcn \u0259lam\u0259tl\u0259rini g\u00f6st\u0259rin: 1.Maliyy\u0259 v\u0259 pul b\u00f6hran\u0131 2.Vergil\u0259rin\nart\u0131r\u0131lmas\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259 tez-tez \u00fcsyan v\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015flar\u0131n ba\u015f verm\u0259si 3.Osmanl\u0131 il\u0259 qar\u015f\u0131durman\u0131n yaranmas\u0131 4.H\u00f6rm\u00fcz\u00fcn portuqallar\nt\u0259r\u0259find\u0259n \u0259l\u0259 ke\u00e7irilm\u0259si",
        "true-answer": " 1, 2",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3",
            " 1, 3",
            " 1, 4",
            " 2, 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n567.\nI Pyotrun Az\u0259rbaycana 1722-1723-c\u00fc ill\u0259r y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn m\u0259qs\u0259dini g\u00f6st\u0259rin: 1.X\u0259z\u0259rsahili vilay\u0259tl\u0259ri \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259k 2.\u015eirvan\u0131 Osmanl\u0131\ni\u015f\u011fal\u0131ndan azad etm\u0259k 3.B\u00f6lg\u0259nin s\u0259rv\u0259tl\u0259rin\u0259 yiy\u0259l\u0259nm\u0259k v\u0259 ticar\u0259tini \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259k 4.\u018ffqanlara qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259d\u0259 S\u0259f\u0259vil\u0259r\u0259 k\u00f6m\u0259klik\ng\u00f6st\u0259rm\u0259k",
        "true-answer": " 1, 3",
        "wrong-answers": [
            " 2, 4",
            " 2, 3",
            " 1, 4",
            " 3, 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n568. G\u00f6st\u0259ril\u0259n \u015f\u0259rtl\u0259r hans\u0131 m\u00fcqavil\u0259y\u0259 aiddir: 1.\u0130r\u0259van, G\u0259nc\u0259, \u015eirvan torpaqlar\u0131 Osmanl\u0131da qald\u0131 v\u0259 Araz \u00e7ay\u0131 iki d\u00f6vl\u0259t aras\u0131nda s\u0259rh\u0259d\nelan olundu 2.Kirman\u015fah, H\u0259m\u0259dan, \u018frd\u0259bil v\u0259 T\u0259briz S\u0259f\u0259vil\u0259r\u0259 qaytar\u0131ld\u0131",
        "true-answer": " 1732-ci il Kirman\u015fah s\u00fclh m\u00fcqavil\u0259sin\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1732-ci il R\u0259\u015ft m\u00fcqavil\u0259sin\u0259",
            " 1724-c\u00fc il \u0130stanbul s\u00fclh m\u00fcqavil\u0259sin\u0259",
            " 1733-c\u00fc il Ba\u011fdad m\u00fcqavil\u0259sin\u0259:",
            " 1727-ci il Nabur s\u00fclh\u00fcn\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n569.\nI \u015eah Abbas ke\u00e7irdiyi h\u0259rbi-inzibati islahatlara aiddir:1.Paytaxt\u0131n T\u0259brizd\u0259n Q\u0259zvin\u0259 k\u00f6\u00e7\u00fcr\u00fclm\u0259si 2.Q\u0131z\u0131lba\u015flarla b\u0259rab\u0259r ba\u015fqa\ntayfalara da qo\u015funa daxil olmaq h\u00fcququnun verilm\u0259si 3.Tayfa ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131nda irsilik qaydas\u0131n\u0131n t\u0259tbiq edilm\u0259si 4.Qo\u015funun tayfa\nm\u00fcxt\u0259lifliyi prinsipi \u0259sas\u0131nda t\u0259\u015fkil edilm\u0259si",
        "true-answer": " 2, 4",
        "wrong-answers": [
            " 3, 4",
            " 1, 4",
            " 1, 2",
            " 1, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n570. S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tind\u0259 a\u011f\u0131r iqtisadi v\u0259 siyasi b\u00f6hran n\u0259 zaman ba\u015f vermi\u015fdir:",
        "true-answer": " XVIII \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " XVI \u0259srin sonlar\u0131nda",
            " XVIII \u0259srin ortalar\u0131nda",
            " XVII \u0259srin ortalar\u0131nda",
            " XVI \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n571.\nI Pyoturun X\u0259z\u0259ryan\u0131 b\u00f6lg\u0259l\u0259r\u0259 y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc yar\u0131m\u00e7\u0131q dayand\u0131r\u0131b geri qay\u0131tmas\u0131n\u0131n s\u0259b\u0259bl\u0259rin\u0259 aiddir:\n1.Yerli \u0259haliin ruslara qar\u015f\u0131 \u00fcsyanlar\u0131\n2.\u0130sve\u00e7l\u0259 yeni m\u00fcharib\u0259 t\u0259hl\u00fck\u0259sinin yaranmas\u0131\n3.Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tinin etiraz\u0131na s\u0259b\u0259b olmas\u0131\n4.Hac\u0131 Davudun g\u00fccl\u00fc m\u00fcqavim\u0259t g\u00f6st\u0259rm\u0259si\n5.X\u0259z\u0259r d\u0259nizind\u0259 tufan n\u0259tic\u0259sind\u0259 ruslar\u0131n azuq\u0259 v\u0259 sursat g\u0259mil\u0259rinin \u0259ks\u0259riyy\u0259tinin d\u0259nizd\u0259 batmas\u0131",
        "true-answer": " 2,3,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,2,4",
            " 2,4,5",
            " 1,2,5",
            " 1,3,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n572. I Pyotrun Az\u0259rbaycan\u0131n X\u0259z\u0259ryan\u0131 b\u00f6lg\u0259l\u0259rini \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259han\u0259 oldu:",
        "true-answer": " \u015eirvan \u00fcsyan\u0131 vaxt\u0131 rus tacirl\u0259rinin z\u0259r\u0259r \u00e7\u0259km\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259z\u0259ryan\u0131 b\u00f6lg\u0259nin \u0259halisini S\u0259f\u0259vi z\u00fclm\u00fcnd\u0259n xilas etm\u0259k",
            " Qafqazda \u0259min amanl\u0131q yaratmaq",
            " C\u0259nubi Qafqazda ya\u015fayan xristianlar\u0131 m\u00fcdafi\u0259 etm\u0259k",
            " X\u0259z\u0259ryan\u0131 b\u00f6lg\u0259l\u0259r\u0259 Osmanl\u0131n\u0131n daxil olmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n573. S\u0259f\u0259vi h\u00f6kmdar\u0131 \u015eah sultan H\u00fcseynin d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 :",
        "true-answer": " D\u00f6vl\u0259t x\u0259zin\u0259si bo\u015fald\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015eeybanil\u0259r \u00f6lk\u0259 \u0259razisin\u0259 h\u00fcc\u00fcm etdil\u0259r",
            " Rus qo\u015funlar\u0131 S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tinin \u0259razisn\u0259 h\u00fccum etdi",
            " S\u0259f\u0259vi -Osmanl\u0131 m\u00fcharib\u0259si ba\u015f verdi",
            " M\u0259rk\u0259zi hakimiyy\u0259t m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n574. S\u0259f\u0259vi h\u00f6kmdar\u0131 II Abbas\u0131n D\u0259rb\u0259ndd\u0259n Astarabada q\u0259d\u0259r n\u0259zar\u0259t m\u0259nt\u0259q\u0259l\u0259rini qoydurmas\u0131na s\u0259b\u0259b olmu\u015fdu:",
        "true-answer": " Kazaklar\u0131n h\u00fccumlar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Farslar\u0131n h\u00fccumlar\u0131",
            " Venesiyal\u0131lar\u0131n h\u00fccumlar\u0131",
            " Osmanl\u0131lar\u0131n h\u00fccumlar\u0131",
            " Ruslar\u0131n h\u00fccumlar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n575. S\u0259f\u0259vi- Osmanl\u0131 m\u00fcharib\u0259l\u0259ri zaman\u0131 Ba\u011fdad t\u00fcrkl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n \u0259l\u0259 ke\u00e7irildi:",
        "true-answer": " 1638- ci il dekabr\u0131n 25- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1637- ci il oktyabr\u0131n 25- d\u0259",
            " 1635- ci il iyulun 18- d\u0259",
            " 1639- cu il noyabr\u0131n 12- d\u0259",
            " 1655-ci il senntyabr\u0131n 5-d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n576. 1735 - ci ilin iyununda S\u0259f\u0259vi v\u0259 Osmanl\u0131 h\u0259rbi q\u00fcvv\u0259l\u0259ri aras\u0131nda ba\u015f vermi\u015f qar\u015f\u0131la\u015fma nec\u0259 n\u0259tic\u0259l\u0259ndi:",
        "true-answer": " Nadir xan t\u00fcrkl\u0259r \u00fcz\u0259rind\u0259 tam q\u0259l\u0259b\u0259 \u00e7ald\u0131",
        "wrong-answers": [
            " G\u00fcrc\u00fcl\u0259rin osmanl\u0131lara d\u0259st\u0259k verm\u0259si d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn t\u00fcrkl\u0259rin xeyrin\u0259 sona \u00e7atmas\u0131na \u015f\u0259rait yaratd\u0131",
            " Osmanl\u0131lar \u0259lav\u0259 qo\u015fun hiss\u0259l\u0259ri d\u0259v\u0259t etm\u0259kl\u0259 d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc q\u0259l\u0259b\u0259 il\u0259 bitirdil\u0259r",
            " S\u0259f\u0259vi q\u00fcvv\u0259l\u0259ri geri \u00e7\u0259kildi v\u0259 t\u00fcrkl\u0259r yenid\u0259n \u015eirvana sahib oldular:",
            " Kr\u0131m tatarlar\u0131n\u0131n yard\u0131m\u0131 il\u0259 Osmanl\u0131lar qalib g\u0259ldi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n577. S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tinin \u0130ngilt\u0259r\u0259 il\u0259 \u0259laq\u0259l\u0259rinin t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcl tapmas\u0131nda m\u00fch\u00fcm rol oynad\u0131:",
        "true-answer": " \u201cMoskva \u015firk\u0259ti\u201d",
        "wrong-answers": [
            " xristian rahibl\u0259r",
            " s\u0259yyahlar",
            " Hind tacirl\u0259ri",
            " Masonlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n578. Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259ti son on ild\u0259 i\u015f\u011fal etdiyi b\u00fct\u00fcn torpaqlar\u0131 S\u0259f\u0259vil\u0259r\u0259 qaytarmal\u0131 idi",
        "true-answer": " 1733-c\u00fc il Ba\u011fdad m\u00fcqavil\u0259sin\u0259 g\u00f6r\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1724-c\u00fc il \u0130stanbul s\u00fclh\u00fcn\u0259 g\u00f6r\u0259",
            " 1732-cil Kirman\u015fah m\u00fcqavil\u0259sin\u0259 g\u00f6r\u0259",
            " 1639-cu il Q\u0259sri-\u015eirin m\u00fcqavil\u0259sin\u0259 g\u00f6r\u0259",
            " 1727-ci il Nabur s\u00fclh\u00fcn\u0259 g\u00f6r\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n579. S\u0259f\u0259vil\u0259rin hakimiyy\u0259tinin ilk d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 v\u0259kil v\u0259zif\u0259si",
        "true-answer": " Dini d\u00fcnyavi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rin h\u0259llind\u0259 \u015eah\u0131n tam s\u0259lahiyy\u0259tli m\u00fcavini hesab edilirdi",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259rbi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r \u00fczr\u0259 \u015eah\u0131n tam s\u0259lahiyy\u0259tli m\u00fcavini hesab edilirdi",
            " Xarici m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r \u00fczr\u0259 \u015eah\u0131n tam s\u0259lahiyy\u0259tli m\u00fcavini hesab edilirdi",
            " V\u0259zird\u0259n sonra s\u0259lahiyy\u0259tli \u015f\u0259xs hesab edilirdi",
            " M\u00fclki b\u00fcrokratiyan\u0131n \u0259yanlar\u0131n\u0131n ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 idi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n580. 1724 \u2013 c\u00fc ild\u0259n Osmanl\u0131 T\u00fcrkiy\u0259si t\u0259r\u0259find\u0259n z\u0259bt edil\u0259n Qaraba\u011f b\u0259yl\u0259rb\u0259yliyinin m\u0259rk\u0259zi hans\u0131 \u015f\u0259h\u0259r idi?",
        "true-answer": " G\u0259nc\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Qafan",
            " \u0130r\u0259van",
            " \u015eu\u015fa",
            " Z\u0259ng\u0259zur"
        ]
    },
    {
        "question": "\n581. D\u00f6y\u00fc\u015fl\u0259rin xronoloji ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin: 1.M\u0259\u015f\u0259l sava\u015f\u0131 2.Qan\u0131x 3.Mollah\u0259s\u0259nli",
        "true-answer": " 2, 3, 1",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2, 3",
            " 2, 1, 3",
            " 3, 2, 1",
            " 1, 3, 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n582. \u015eah I Abbas\u0131n q\u0131z\u0131lba\u015f \u0259mirl\u0259rin\u0259 qar\u015f\u0131 g\u00f6rd\u00fcy\u00fc t\u0259dbirl\u0259rd\u0259 ba\u015fl\u0131ca m\u0259qs\u0259d idi:",
        "true-answer": " m\u0259rk\u0259zi hakimiyy\u0259ti m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndirm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " \u015fi\u0259 t\u0259bli\u011fat\u0131n\u0131 dayand\u0131rmaq",
            " S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tini \u0130ran d\u00f6vl\u0259tin\u0259 \u00e7evirm\u0259k",
            " anas\u0131n\u0131n qatill\u0259rind\u0259n qisas almaq",
            " x\u0259zin\u0259ni doldurmaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n583. \u015eah I Abbas\u0131n h\u0259rbi islahat\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259 yarad\u0131lan nizami ordunun \u0259sas z\u0259rb\u0259 q\u00fcvv\u0259si idi:",
        "true-answer": " qulamlar",
        "wrong-answers": [
            " t\u00fcf\u0259ng\u00e7il\u0259r",
            " s\u00fcvaril\u0259r",
            " piyadalar",
            " top\u00e7ular"
        ]
    },
    {
        "question": "\n584.\n\u015eah I Abbas\u0131n \u201cb\u00f6y\u00fck s\u00fcrg\u00fcn\u201d ad\u0131 il\u0259 m\u0259\u015fhur olan siyas\u0259tind\u0259 m\u0259qs\u0259dl\u0259rin\u0259 aiddir: 1.d\u00f6vl\u0259tin c\u0259nub b\u00f6lg\u0259l\u0259rind\u0259 \u015fi\u0259 t\u0259bli\u011fat\u0131n\u0131\ngeni\u015fl\u0259ndirm\u0259k 2.Osmanl\u0131lara qar\u015f\u0131 Az\u0259rbaycanda \u201cyand\u0131r\u0131lm\u0131\u015f torpaq\u201d taktikas\u0131n\u0131 t\u0259tbiq etm\u0259k 3.d\u00fcnya tranzit ticar\u0259tinin \u0259sas yolunu\nS\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tinin c\u0259nubuna k\u00f6\u00e7\u00fcrm\u0259k 4.k\u00f6\u00e7\u00fcr\u00fcl\u0259n \u0259halinin k\u00f6m\u0259yi il\u0259 \u00fcsyanlar\u0131 yat\u0131rmaq",
        "true-answer": " 2, 3",
        "wrong-answers": [
            " 1, 3",
            " 3, 4",
            " 1, 4",
            " 2, 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n585.\nS\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tind\u0259 S\u0259drin \u0259sas v\u0259zif\u0259si:1. d\u00f6n\u00fckl\u0259rin antifeodal h\u0259r\u0259kat\u0131n\u0131n qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 almaq 2.m\u0259rk\u0259zi hakimiyy\u0259t\u0259 qar\u015f\u0131 qiyamlar\u0131\nyat\u0131rmaq 3.\u015ei\u0259liyin yay\u0131lmas\u0131 v\u0259 m\u00f6hk\u0259ml\u0259ndirilm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259suliyy\u0259t da\u015f\u0131y\u0131rd\u0131 4.\u00f6lk\u0259d\u0259 y\u0131\u011f\u0131lan vergil\u0259r\u0259 n\u0259zar\u0259t edirdi 5. xarici\nsiyas\u0259t\u0259 r\u0259hb\u0259rlik edirdi",
        "true-answer": " 1, 3",
        "wrong-answers": [
            " 3, 5",
            " 2, 4",
            " 1, 2",
            " 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n586. I \u015fah Abbas\u0131 hakimiyy\u0259t\u0259 g\u0259tir\u0259n q\u0131z\u0131lba\u015f tayfalar:",
        "true-answer": " Ustacl\u0131 v\u0259 \u015eaml\u0131 tayfalar\u0131ndan olan Xorasan qrupu",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ran etnik qruplar\u0131",
            " T\u0259k\u0259li v\u0259 rumlu tayfalar\u0131",
            " Fars tayfalar\u0131",
            " \u015eaml\u0131 v\u0259 rumlu tayfalar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n587. I \u015fah Abbas\u0131n hakimiyy\u0259t ill\u0259rind\u0259:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan t\u00fcrkc\u0259si orduda v\u0259 \u015fah sarayinda \u00fcst\u00fcnl\u00fck t\u0259\u015fkil edirdi",
        "wrong-answers": [
            " D\u00f6vl\u0259tin mahiyy\u0259ti d\u0259yi\u015f\u0259r\u0259k Avropa d\u00f6vl\u0259tin\u0259 \u00e7evrilir",
            " Sarayda az\u0259rbaycan dili, orduda fars dili \u00fcst\u00fcnl\u00fck t\u0259\u015fkil edirdi",
            " Fars dili orduda v\u0259 sarayda \u00fcst\u00fcnl\u00fck t\u0259\u015fkil edirdi",
            " Sarayda fars dili, orduda az\u0259rbaycan t\u00fcrkc\u0259si \u00fcst\u00fcnl\u00fck t\u0259\u015fkil edirdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n588. XVI y\u00fczliyilliyin sonu- XVII y\u00fczilliyinin I r\u00fcb\u00fcnd\u0259 S\u0259f\u0259vi d\u00f6vl\u0259tinin yenid\u0259n g\u00fccl\u0259nm\u0259si hans\u0131 S\u0259f\u0259vi \u015fah\u0131n\u0131n ad\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " \u015eah I Abbas\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " \u015eah I \u0130smay\u0131l\u0131n",
            " \u015eah I T\u0259hmasibin",
            " \u015eah M\u0259h\u0259mm\u0259d Xudab\u0259nd\u0259nin",
            " \u015eah II \u0130smay\u0131l\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n589. I \u015eah Abbas\u0131n az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131 \u00f6z do\u011fma yerl\u0259rind\u0259n k\u00f6\u00e7\u00fcrm\u0259si n\u0259 m\u0259qs\u0259d da\u015f\u0131y\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " \u0130qtisadi",
        "wrong-answers": [
            " Siyasi",
            " Osmanl\u0131 h\u00fccumlar\u0131 il\u0259 \u0259laq\u0259dar t\u00fcrkl\u0259r\u0259 meyilli olmalar\u0131",
            " Q\u0131z\u0131lba\u015flar\u0131n \u0259vv\u0259lki q\u00fcdr\u0259tini b\u0259rpa etm\u0259k",
            " K\u00fctl\u0259vi naraz\u0131l\u0131\u011f\u0131 yat\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn"
        ]
    },
    {
        "question": "\n590. 1736-c\u0131 ild\u0259 ba\u015f vermi\u015fdir:",
        "true-answer": " Nadir xan\u0131n \u201c\u015fah se\u00e7ilm\u0259si\u201d",
        "wrong-answers": [
            " Nadir \u015fah\u0131n sui-q\u0259sd n\u0259tic\u0259sind\u0259 \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " R\u0259\u015ft m\u00fcqavil\u0259sinin ba\u011flanmas\u0131",
            " G\u0259nc\u0259 m\u00fcqavil\u0259sinin ba\u011flanmas\u0131",
            " II T\u0259hmasibin taxtdan sal\u0131nmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n591. 1578-ci ild\u0259 osmanl\u0131lar\u0131n Az\u0259rbaycana h\u00fccumu zaman\u0131 t\u00fcrkl\u0259r hans\u0131 \u015f\u0259h\u0259ri \u0259l\u0259 ke\u00e7irm\u0259kl\u0259 \u015eimali Az\u0259rbaycana faktiki olaraq sahib\noldular:",
        "true-answer": " \u015eirvan",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259ki",
            " Quba",
            " Bak\u0131",
            " Nax\u00e7\u0131van"
        ]
    },
    {
        "question": "\n592. S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vl\u0259ti inzibati c\u0259h\u0259td\u0259n b\u00f6l\u00fcnm\u00fc\u015fd\u00fc:",
        "true-answer": " \u0259yal\u0259tl\u0259r\u0259",
        "wrong-answers": [
            " xanl\u0131qlara",
            " vilay\u0259tl\u0259r\u0259",
            " mahallara",
            " sultanl\u0131qlara"
        ]
    },
    {
        "question": "\n593. Nadir \u015fah\u0131n hakimiyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcnd\u0259:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan ad\u0131 alt\u0131nda vahid inzibati b\u00f6lg\u00fc yarad\u0131ld\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Qaraba\u011f b\u0259yl\u0259r b\u0259yliyi l\u0259\u011fv edildi",
            " Ke\u00e7mi\u015f inzibati b\u00f6lg\u00fc saxland\u0131",
            " \u015eirvan b\u0259yl\u0259r b\u0259yliyi l\u0259\u011fv edildi",
            " Cuxur-S\u0259d b\u0259yl\u0259r b\u0259yliyi l\u0259\u011fv edildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n594. Nadirqulu xan t\u00fcrk qo\u015funlar\u0131 \u00fcz\u0259rind\u0259 ilk b\u00f6y\u00fck q\u0259l\u0259b\u0259ni qazand\u0131:",
        "true-answer": " Mara\u011fada",
        "wrong-answers": [
            " Qaraba\u011fda",
            " \u0130r\u0259vanda",
            " \u018frd\u0259bild\u0259",
            " T\u0259brizd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n595. I Pyotrun y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc il\u0259 ba\u011fl\u0131 hadis\u0259l\u0259rin xronoloji ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin: 1.Bak\u0131n\u0131n ruslar t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal\u0131 2. I Pyotrun Az\u0259rbaycan\ntorpaqlar\u0131na y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn ba\u015flanmas\u0131 3.Rus qo\u015funlar\u0131n\u0131n D\u0259rb\u0259ndi i\u015f\u011fal etm\u0259si",
        "true-answer": " 2, 3, 1",
        "wrong-answers": [
            " 1, 3, 2",
            " 3, 2, 1",
            " 1, 2, 3",
            " 2, 1, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n596. 1677-ci ild\u0259 \u00c7uxurs\u0259d b\u0259yl\u0259rb\u0259yliyind\u0259 ba\u015f vermi\u015f \u00fcsyan\u0131n s\u0259b\u0259bi:",
        "true-answer": " \u018fsg\u0259rl\u0259r\u0259 m\u0259vacib verilm\u0259m\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259yl\u0259rb\u0259yliyin ac\u0131nacaql\u0131 v\u0259ziyy\u0259t\u0259 d\u00fc\u015fm\u0259si",
            " Osmanl\u0131 h\u0259rbi-inzibati qurumlar\u0131n\u0131n z\u00fclm\u00fc",
            " \u015eah Sultan H\u00fcseyin t\u0259r\u0259find\u0259n istismar\u0131n \u015fidd\u0259tl\u0259ndirilm\u0259si",
            " A\u011f\u0131r vergil\u0259r qoyulmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n597. XVII \u0259srd\u0259 Az\u0259rbaycanda m\u00f6vcud olmu\u015f torpaq m\u00fclkiyy\u0259t formalar\u0131:",
        "true-answer": " Divan, xalis\u0259, tiyul, v\u0259qf, m\u00fclk, camaat",
        "wrong-answers": [
            " Divan, inci, dastakert, v\u0259qf, m\u00fclk, iqta",
            " \u0130ncu, dastakert, divan, v\u0259qf, tiyul, camaat",
            " Xalis\u0259, divan, dastakert, incu, xalis\u0259, v\u0259qf",
            " \u0130qta, dastakert, divan, xalis\u0259, m\u00fclk, tiyul"
        ]
    },
    {
        "question": "\n598. 1667-ci ild\u0259 ticar\u0259t m\u00fcqavil\u0259si ba\u011flanm\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " Rusiya il\u0259 S\u0259f\u0259vil\u0259r aras\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259f\u0259vil\u0259rl\u0259 Avropa d\u00f6vl\u0259tl\u0259ri aras\u0131nda",
            " S\u0259f\u0259vil\u0259rl\u0259 G\u00fcrc\u00fc \u00e7arlar\u0131 aras\u0131nda",
            " Ukrayna il\u0259 Rusiya aras\u0131nda",
            " Osmanl\u0131larla S\u0259f\u0259vil\u0259r aras\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n599. S\u0259f\u0259vi imperatorlu\u011funun bilavasit\u0259 \u015fah saray\u0131n\u0131n hakimiyy\u0259ti alt\u0131nda olan daxili vilay\u0259tl\u0259rind\u0259n \u0259ld\u0259 edil\u0259n g\u0259lir \u00e7atd\u0131r\u0131l\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Birba\u015fa \u015fah saray\u0131na",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259yl\u0259rb\u0259yil\u0259r\u0259",
            " Sultanlara",
            " Xanlara",
            " Vilay\u0259tl\u0259rin maliyy\u0259 idar\u0259-l\u0259-rin\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n600.\nI \u015eah Abbas\u0131n hakimiyy\u0259t\u0259 g\u0259ldiyi sosial-siyasi \u015f\u0259rait v\u0259 beyn\u0259lxalq v\u0259ziyy\u0259tin s\u0259ciyy\u0259vi c\u0259h\u0259tl\u0259rini g\u00f6st\u0259rin.1.Daxild\u0259 Q\u0131z\u0131lba\u015f\n\u0259mirl\u0259ri aras\u0131nda hakimiyy\u0259t u\u011frunda g\u0259rgin m\u00fcbariz\u0259 gedirdi, \u015e\u0259rqd\u0259n \u015eeybanil\u0259r s\u0131x\u0131\u015fd\u0131r\u0131rd\u0131.2.Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259ti t\u0259r\u0259find\u0259n\nAz\u0259rbaycan\u0131n b\u00f6y\u00fck hiss\u0259si \u0259l\u0259 ke\u00e7irilmi\u015fdi.3.\u00d6lk\u0259 daxilind\u0259 sabitlik, \u015f\u0259rq v\u0259 q\u0259rb s\u0259rh\u0259dl\u0259rind\u0259 \u0259min-amanl\u0131q h\u00f6km s\u00fcr\u00fcrd\u00fc.\n4.Beyn\u0259lxalq v\u0259ziyy\u0259t \u0259lveri\u015fli idi, daxild\u0259 sabitlik h\u00f6km s\u00fcr\u00fcrd\u00fc.",
        "true-answer": " 1, 2",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3",
            " 1, 3",
            " 3, 4",
            " 2, 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n601. XVII y\u00fczillikd\u0259 yaranm\u0131\u015f dastan\u0131m\u0131z\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " \u201dKoro\u011flu\u201d dastan\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u201cKitabi-D\u0259d\u0259m Qorqud\u201d dastan\u0131",
            " \u201cDastani \u018fhm\u0259d H\u0259rami\u201d",
            " \u201cA\u015f\u0131q Q\u0259rib\u201d dastan\u0131",
            " \u201cManas\u201d dastan\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n602. I Pyotr t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal olunmu\u015f ilk Az\u0259rbaycan \u015f\u0259h\u0259ri hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " D\u0259rb\u0259nd",
        "wrong-answers": [
            " \u015eamax\u0131",
            " Bak\u0131",
            " T\u0259briz",
            " Salyan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n603.\nI Pyotrun \u00f6l\u00fcm\u00fcnd\u0259n sonra Rusiya h\u00f6kum\u0259tinin X\u0259z\u0259ryan\u0131 b\u00f6lg\u0259l\u0259ri qaytarmaq fikrin\u0259 d\u00fc\u015fm\u0259sinin s\u0259b\u0259bl\u0259ri:1. Osmanl\u0131 t\u0259zyiqin\u0259\ndavam g\u0259tirm\u0259m\u0259si 2.Buradak\u0131 ordunun saxlanmas\u0131na \u00e7\u0259kil\u0259n x\u0259rcin g\u00f6t\u00fcr\u00fcl\u0259n g\u0259lird\u0259n 4 d\u0259f\u0259 sox olmas\u0131 3.\u0130ngilt\u0259r\u0259nin Hindistan\u0131n\n\u015f\u0259rq s\u0259rh\u0259dl\u0259rind\u0259n Rusiyan\u0131 \u00e7\u0131xarmaq \u00fc\u00e7\u00fcn g\u00f6rd\u00fcy\u00fc t\u0259dbirl\u0259r 4.Rus \u0259sg\u0259rl\u0259rinin iqlim\u0259 uy\u011funla\u015fmamas\u0131",
        "true-answer": " 2, 4",
        "wrong-answers": [
            " 1, 4",
            " 1, 2",
            " 1, 3",
            " 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n604. XVII \u0259sr Az\u0259rbaycan inc\u0259s\u0259n\u0259ti hans\u0131 m\u0259kt\u0259bin t\u0259siri il\u0259 daha da inki\u015faf etdi?",
        "true-answer": " T\u0259briz r\u0259ssaml\u0131q m\u0259kt\u0259binin",
        "wrong-answers": [
            " G\u0259nc\u0259 inc\u0259s\u0259n\u0259t m\u0259kt\u0259binin",
            " Nax\u00e7\u0131van memarl\u0131q m\u0259kt\u0259binin",
            " Q\u0259zvin miniatur m\u0259kt\u0259binin",
            " \u0130sfahan inc\u0259s\u0259n\u0259t m\u0259kt\u0259binin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n605. 1612-ci il S\u0259rab s\u00fclh\u00fcn\u00fcn \u015f\u0259rtl\u0259ri hans\u0131 b\u0259ndd\u0259 d\u00fczg\u00fcn \u0259ks etdirilmi\u015fdir?",
        "true-answer": " Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259ti Az\u0259rbaycan\u0131n, qism\u0259n Erm\u0259nistan v\u0259 G\u00fcrc\u00fcstan\u0131n, habel\u0259 K\u00fcrd\u00fcstan\u0131n S\u0259f\u0259vil\u0259r\u0259 ke\u00e7m\u0259sini tan\u0131d\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u015eimali G\u00fcc\u00fcstan v\u0259 Az\u0259rbaycan\u0131n b\u00f6y\u00fck hiss\u0259si osmanl\u0131lara verildi",
            " Araz \u00e7ay\u0131 s\u0259rh\u0259d olmaqla t\u0259r\u0259fl\u0259r aras\u0131nda s\u00fclh imzaland\u0131",
            " \u015eimali v\u0259 C\u0259nubi Az\u0259rbaycan h\u0259r iki t\u0259r\u0259f aras\u0131nda b\u00f6l\u00fcnd\u00fc v\u0259 S\u0259f\u0259vil\u0259r Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tin\u0259 ild\u0259 300 y\u00fck ip\u0259k verm\u0259li idil\u0259r",
            " \u015eirvan istisna olmaqla, S\u0259f\u0259vil\u0259r b\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycan\u0131 v\u0259 G\u00fcrc\u00fcstan\u0131n bir hiss\u0259sin\u0259 yenid\u0259n sahib ola bildil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n606. S\u0259f\u0259vil\u0259r d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 veril\u0259n tiyul torpaq m\u00fclkiyy\u0259t formas\u0131n\u0131n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259ri hans\u0131 b\u0259ndd\u0259 d\u00fczg\u00fcn \u0259ks olunmu\u015fdur?",
        "true-answer": " tiyul sahibi d\u00f6vl\u0259t\u0259 xidm\u0259t edir, g\u0259lirin m\u00fc\u0259yy\u0259n hiss\u0259sini \u00f6z\u00fcn\u0259 g\u00f6t\u00fcr\u00fcrd\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " tiyul h\u0259rbi \u0259yanlara verilirdi, g\u0259lirin b\u00f6y\u00fck hiss\u0259si \u015fah saray\u0131n\u0131n saxlan\u0131lmas\u0131na s\u0259rf olunurdu",
            " tiyul torpa\u011f\u0131 \u015f\u0259rtsiz sahiblik hesab edilir, n\u0259sild\u0259n n\u0259sil\u0259 ke\u00e7mirdi",
            " tiyul sahibi x\u0259zin\u0259y\u0259 vergi \u00f6d\u0259m\u0259y\u0259 m\u0259cbur edilirdi",
            " tiyul torpag\u0131ndan g\u0259l\u0259n g\u0259lir qo\u015funun ehtiyaclar\u0131n\u0131n \u00f6d\u0259nilm\u0259sin\u0259 x\u0259rcl\u0259nirdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n607. I \u015eah Abbas\u0131n 1604-1607-ci ill\u0259rd\u0259 osmanl\u0131lara qar\u015f\u0131 apard\u0131\u011f\u0131 m\u00fcharib\u0259 n\u0259 il\u0259 n\u0259tic\u0259l\u0259nmi\u015fdir?",
        "true-answer": " B\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycan, Erm\u0259nistan v\u0259 G\u00fcrc\u00fcstan, qism\u0259n Da\u011f\u0131stan \u015eah Abbas t\u0259r\u0259find\u0259n tutuldu",
        "wrong-answers": [
            " \u015eimali Az\u0259rbaycan v\u0259 C\u0259nubi Az\u0259rbaycan, b\u00fct\u00fcn Da\u011f\u0131stan osmanl\u0131larda qald\u0131",
            " C\u0259nubi Az\u0259rbaycan s\u0259f\u0259vil\u0259rin \u0259lin\u0259 ke\u00e7mi\u015fdi",
            " I \u015eah Abbas Ba\u011fdad daxil olmaqla \u018fr\u0259b \u0130raq\u0131na nail oldu",
            " S\u0259f\u0259vil\u0259r birinci m\u0259rh\u0259l\u0259d\u0259 \u018frd\u0259bil, Me\u015fkin, Qaracada\u011fa sahib oldular"
        ]
    },
    {
        "question": "\n608. Az\u0259rbaycan Xalq C\u00fcmhuriyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 D\u00f6vl\u0259t qullu\u011funda i\u015fl\u0259y\u0259n parlament \u00fczv\u00fc:",
        "true-answer": " Iki v\u0259zif\u0259d\u0259n birini se\u00e7ib parlamentin r\u0259yas\u0259t hey\u0259tin\u0259 bildirm\u0259li idi.",
        "wrong-answers": [
            " Eyni zamanda elmi, pedaqoji i\u015fl\u0259 m\u0259\u015f\u011ful ola bil\u0259rdi.",
            " \u018fmlak\u0131na g\u00f6r\u0259 r\u00fcsum \u00f6d\u0259m\u0259li idi",
            " Ancaq m\u00fcharib\u0259 zaman\u0131 H\u0259rbi nazirlikd\u0259 r\u0259hb\u0259r v\u0259zif\u0259y\u0259 c\u0259lb oluna bil\u0259rdi.",
            " Parlamentin raz\u0131l\u0131\u011f\u0131 il\u0259 ticar\u0259t f\u0259aliyy\u0259ti il\u0259 m\u0259\u015f\u011ful ola bil\u0259rdi."
        ]
    },
    {
        "question": "\n609. 1918-ci ilin yaz\u0131nda Bak\u0131da siyasi v\u0259ziyy\u0259t bol\u015fevikl\u0259rin xeyrin\u0259 d\u0259yi\u015fm\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131:",
        "true-answer": " Mart-aprel hadis\u0259l\u0259rind\u0259n sonra dem\u0259k olar ki, \u015f\u0259h\u0259rd\u0259 az\u0259rbaycanl\u0131 qalmam\u0131\u015fd\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " Sovet Rusiyas\u0131n\u0131n Almaniya il\u0259 dan\u0131\u015f\u0131qlara ba\u015flamas\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259.",
            " \u0130.Bi\u00e7eraxovun d\u0259st\u0259sinin \u018fl\u0259t\u0259 g\u0259lm\u0259si il\u0259.",
            " Bak\u0131 f\u0259hl\u0259l\u0259ri i\u00e7\u0259risind\u0259 bol\u015fevikl\u0259r\u0259 qo\u015fulanlar\u0131n say\u0131n\u0131n artmas\u0131 il\u0259",
            " M\u00fcs\u0259lman korpusunun komandan\u0131 general Tal\u0131\u015finskinin h\u0259bs olunmas\u0131 il\u0259."
        ]
    },
    {
        "question": "\n610. 1918-ci il 28 may \u0130stiqlal B\u0259y\u0259nnam\u0259sind\u0259 bildirilirdi: Az\u0259rbaycanda ali hakimiyy\u0259t m\u0259xsusdur.",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan xalq\u0131na",
        "wrong-answers": [
            " Nazirl\u0259r kabinetin\u0259",
            " Parlament\u0259",
            " M\u00fcv\u0259qq\u0259ti h\u00f6kum\u0259t\u0259",
            " Milli \u015euraya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n611. 1907-ci ild\u0259 \u0130ran inqilab\u0131n\u0131n y\u00fcks\u0259li\u015finin n\u0259tic\u0259l\u0259ri:",
        "true-answer": " M\u0259h\u0259mm\u0259d\u0259li \u015fah demokratik mm\u0259zmunlu konstitusiyan\u0131 \u0259lav\u0259l\u0259ril\u0259 birlikd\u0259 imzalama\u011fa m\u0259cbur oldu;",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d\u0259li \u015fah konstitusiyan\u0131 l\u0259\u011fv etdi;",
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259 v\u0259 Rusiya \u0130ran inqilab\u0131n\u0131 b\u00f6\u011fmaq \u00fc\u00e7\u00fcn ittifaq yaratd\u0131lar;",
            " Xarici m\u00fcdaxil\u0259\u00e7il\u0259r \u00f6lk\u0259d\u0259n qovuldu;",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d\u0259li \u015fah S\u0259ttarxan v\u0259 Ba\u011f\u0131rxanla dan\u0131\u015f\u0131qlar aparma\u011fa m\u0259cbur oldu;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n612. AXC-nin 1918- ci ilin avqust v\u0259 1918- ci ilin noyabr tarixi \u00fc\u00e7\u00fcn ortaq c\u0259h\u0259t:",
        "true-answer": " \u0130ngilis qo\u015funlar\u0131n\u0131n Bak\u0131ya g\u0259lm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Qaraba\u011fda erm\u0259ni qiyam\u0131n\u0131n ba\u015f verm\u0259si",
            " Sovet Rusiyas\u0131 il\u0259 silahl\u0131 m\u00fcnaqi\u015f\u0259 ba\u015f verm\u0259si",
            " Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259ti il\u0259 m\u00fcqavil\u0259 imzalanmas\u0131",
            " Yeni h\u00f6kum\u0259tin t\u0259\u015fkil olunmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n613.\nAXC-y\u0259 aid olanlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:\n1.Parlametin yarad\u0131lmas\u0131\n2.Konstitusiya q\u0259bul olunmas\u0131\n3.\u015e\u0259rqd\u0259 qad\u0131nlara ilk d\u0259f\u0259 se\u00e7ki h\u00fcququ verilm\u0259si\n4.Az\u0259rbaycan dilind\u0259 ilk q\u0259zetin n\u0259\u015fr olunmas\u0131\n5.M\u00fcs\u0259lman \u015f\u0259rqind\u0259 v\u0259 T\u00fcrk- islam d\u00fcnyas\u0131nda ilk demokratik qurulu\u015flu respublika olmas\u0131",
        "true-answer": " 1,3,5",
        "wrong-answers": [
            " 3,4,5",
            " 1,3,4",
            " 1,2,4",
            " 2,4,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n614. AXC-nin 1918 - ci ilin iyunu v\u0259 1920- ci il mart\u0131 tarixi \u00fc\u00e7\u00fcn ox\u015far c\u0259h\u0259t:",
        "true-answer": " H\u00f6kum\u0259t b\u00f6hran\u0131 ba\u015f verm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Sovet Rusiyas\u0131na nota g\u00f6nd\u0259rilm\u0259si",
            " Milli \u015euran\u0131n f\u0259aliyy\u0259tinin dayand\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " Yeni h\u00f6kum\u0259tin t\u0259\u015fkil olunmas\u0131",
            " Yeni Nazirliyin yarad\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n615.\n1920 - ci il aprelin 27- d\u0259 AXC parlamentinin sonuncu iclas\u0131nda q\u0259bul edil\u0259n sonuncu q\u0259rara \u0259sas\u0259n :\n1.Az\u0259rbaycan\u0131n m\u00fcst\u0259qilliyi qorunub saxlan\u0131lmal\u0131 idi\n2.Az\u0259rbaycan Kommunist partiyas\u0131n\u0131n t\u0259rkibind\u0259 olan erm\u0259nil\u0259r \u00e7\u0131xar\u0131lmal\u0131 idi\n3.XI Q\u0131rm\u0131z\u0131 Ordu Bak\u0131n\u0131 i\u015f\u011fal etm\u0259m\u0259li idi\n4.Kommunist h\u00f6kum\u0259ti m\u00fcv\u0259qq\u0259ti orqan olmal\u0131 idi\n5.Aprelin sonuna kimi rus qo\u015funlar\u0131 Az\u0259rbaycan\u0131 t\u0259rk etm\u0259li idi",
        "true-answer": " 1,3,4",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,5",
            " 1,2,3",
            " 2,4,5",
            " 2,3,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n616.\nParis s\u00fclh konfrans\u0131nda AXC-nin ba\u015fl\u0131ca m\u0259qs\u0259dl\u0259rin\u0259 daxil idi :\n1.Beyn\u0259lxalq birliyin b\u0259rab\u0259rh\u00fcquqlu \u00fczv\u00fc kimi tan\u0131nmaq\n2.Az\u0259rbaycan\u0131n de - fakto tan\u0131nmas\u0131na nail olmaq\n3.Mill\u0259tl\u0259r C\u0259miyy\u0259tin\u0259 \u00fczv q\u0259bul olunmaq\n4.AB\u015e-\u0131 \"vahid v\u0259 b\u00f6l\u00fcnm\u0259z\" Rusiyan\u0131 b\u0259rpa etm\u0259k fikrind\u0259n da\u015f\u0131nd\u0131rmaq\n5.B\u00f6y\u00fck d\u00f6vl\u0259tl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n Az\u0259rbaycan\u0131n m\u00fcst\u0259qilliyinin tan\u0131nmas\u0131na nail olmaq",
        "true-answer": " 1,3,5",
        "wrong-answers": [
            " 2,3,4",
            " 1,2,3",
            " 1,4,5",
            " 1,2,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n617. AXC h\u00f6kum\u0259ti Q\u0259rb meylli siyas\u0259t yeritm\u0259y\u0259 m\u0259cbur oldu:",
        "true-answer": " General Tomsonun ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 il\u0259 ingilis qo\u015funlar\u0131n\u0131n Bak\u0131ya g\u0259li\u015fi n\u0259tic\u0259sind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " V.Vilsonun t\u0259l\u0259bi il\u0259",
            " General Denestervilin ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 il\u0259 ingilis qo\u015funlar\u0131n\u0131n Bak\u0131ya g\u0259lm\u0259si il\u0259",
            " Da\u011fl\u0131lar Respublikas\u0131n\u0131n \u0259sass\u0131z \u0259razi iddialar\u0131n\u0131n qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 almaq \u00fc\u00e7\u00fcn",
            " Rusiyan\u0131n erm\u0259nip\u0259r\u0259st m\u00f6vqeyin\u0259 g\u00f6r\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n618. Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011fa olan iddialar\u0131ndan erm\u0259nil\u0259r bird\u0259f\u0259lik \u0259l \u00e7\u0259km\u0259yi v\u0259d etdil\u0259r:",
        "true-answer": " \u0130r\u0259van\u0131n erm\u0259nil\u0259r\u0259 verilm\u0259si il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Araz- T\u00fcrk Respublikas\u0131n\u0131n l\u0259\u011fv edilm\u0259si il\u0259",
            " Nax\u00e7\u0131vanda erm\u0259ni idar\u0259\u00e7iliyinin yarad\u0131lmas\u0131 il\u0259",
            " Tiflis sazi\u015fi il\u0259",
            " Q\u0259rb d\u00f6vl\u0259tl\u0259rinin t\u0259hriki il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n619.\nAXC- nin xarici siyas\u0259tinin \u0259sas\u0131n\u0131 t\u0259\u015fkil edirdi:\n1.Beyn\u0259lxalq al\u0259md\u0259 tan\u0131nmas\u0131na nail olmaq\n2.\u0130r\u0259van\u0131 erm\u0259nil\u0259rd\u0259n almaq\n3.Qon\u015fu d\u00f6vl\u0259tl\u0259rl\u0259 b\u0259rab\u0259rh\u00fcquqlu \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q\n4. Erm\u0259nistandan t\u00fcrk m\u00fcs\u0259lman \u0259halini k\u00f6\u00e7\u00fcrm\u0259k\n5.\u018frazi b\u00fct\u00f6vl\u00fcy\u00fcn\u00fc t\u0259min etm\u0259k",
        "true-answer": " 1,3,5",
        "wrong-answers": [
            " 2,4,5",
            " 1,2,3",
            " 2,3,4",
            " 1,2,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n620.\n\"\u0130stiqlaliyy\u0259t b\u0259yannam\u0259si\" nin 3- c\u00fc b\u0259ndind\u0259 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulmu\u015f AXC-nin xarici siyas\u0259tinin \u0259sas prinsipi idi:\n1.M\u00fcbahis\u0259li m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rin h\u0259llind\u0259 g\u00fcz\u0259\u015ftl\u0259r\u0259 getm\u0259k\n2.H\u0259ms\u0259rh\u0259d d\u00f6vl\u0259tl\u0259r il\u0259 qon\u015fuluq m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rinin yarad\u0131lmas\u0131\n3.M\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin h\u0259llind\u0259 silah t\u0259tbiq olunmas\u0131ndan imtina edilm\u0259si\n4.Beyn\u0259lxalq birliyin b\u00fct\u00fcn \u00fczvl\u0259ri il\u0259 b\u0259rab\u0259rh\u00fcquqlu, qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 \u0259laq\u0259l\u0259rin qurulmas\u0131",
        "true-answer": " 2,4",
        "wrong-answers": [
            " 3,1",
            " 2,3",
            " 1,2",
            " 1,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n621. 1919 -cu ilin iyununda q\u0259bul edilmi\u015f M\u00fc\u0259ssisl\u0259r M\u0259clisin\u0259 se\u00e7kil\u0259r haqq\u0131nda \u018fsasnam\u0259y\u0259 \u0259sas\u0259n:",
        "true-answer": " 20 ya\u015f\u0131na \u00e7atm\u0131\u015f b\u00fct\u00fcn v\u0259t\u0259nda\u015flara se\u00e7kil\u0259rd\u0259 i\u015ftirak h\u00fcququ verildi",
        "wrong-answers": [
            " Sovet Rusiyas\u0131n\u0131n se\u00e7kil\u0259r\u0259 m\u00fcdaxil\u0259si qada\u011fan edildi",
            " \u0130lk d\u0259f\u0259 ki\u015fil\u0259rl\u0259 qad\u0131nlara b\u0259rab\u0259r h\u00fcquq b\u0259rab\u0259rliyi verildi",
            " Qeyri m\u00fcs\u0259lmanlar\u0131n i\u015ftirak\u0131 qada\u011fan edildi",
            " Qad\u0131nlara se\u00e7ib se\u00e7ilm\u0259k h\u00fcquqi verildi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n622. AXC yaranark\u0259n onu bir d\u00f6vl\u0259t kimi tan\u0131mayaraq ona qar\u015f\u0131 m\u00fcharib\u0259 elan etdi:",
        "true-answer": " Bak\u0131 XKS",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259nubi Qafqaz Komissarl\u0131\u011f\u0131",
            " C\u0259nubi Qafqaz Seymi",
            " Sentrokaspi diktaturas\u0131",
            " X\u00fcsusi C\u0259nubi Qafqaz Komit\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n623.\n\"\u0130stiqlaliyy\u0259t B\u0259yannam\u0259\" sin\u0259 \u0259sas\u0259n AXC- d\u0259 ali hakimiyy\u0259t m\u0259xsus idi:\n1. Milli \u015euraya\n2.M\u00fcv\u0259qq\u0259ti H\u00f6kum\u0259t\u0259\n3.M\u00fc\u0259ssisl\u0259r M\u0259clisin\u0259\n4.Nazirl\u0259r Kabinetin\u0259",
        "true-answer": " 1,2",
        "wrong-answers": [
            " 2,4",
            " 2,3",
            " 1,4",
            " 1,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n624.\nAXC-nin yarad\u0131lmas\u0131n\u0131n \u0259h\u0259miyy\u0259ti:\n1. XIX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 itirilmi\u015f m\u00fcst\u0259qil d\u00f6vl\u0259t\u00e7ilik \u0259n\u0259n\u0259l\u0259ri b\u0259rpa edildi\n2.M\u00fcs\u0259lman \u015e\u0259rqind\u0259 ilk d\u0259d\u0259 demokratik qurulu\u015flu respublika yarad\u0131ld\u0131\n3.\u015eimali v\u0259 C\u0259nubi Az\u0259rbaycan torpaqlar\u0131 yenid\u0259n vahid d\u00f6vl\u0259td\u0259 birl\u0259\u015fdirildi\n4.Ali hakimiyy\u0259t xalq\u0131n s\u0259\u00f6sverm\u0259 yolu il\u0259 se\u00e7diyi M\u00fc\u0259ssisl\u0259r M\u0259clisinin \u0259lind\u0259 c\u0259ml\u0259ndi",
        "true-answer": " 1,2",
        "wrong-answers": [
            " 1,3",
            " 2,4",
            " 1,4",
            " 2,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n625. 1918 -ci il mart soyqr\u0131m\u0131 \u0259r\u0259f\u0259sind\u0259 Bak\u0131da \u0259halinin ciddi m\u00fcqavim\u0259tin\u0259 s\u0259b\u0259b oldu:",
        "true-answer": " \"Evelina\" g\u0259misinin bol\u015fevikl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259rk silah edilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Bol\u015fevik v\u0259 erm\u0259ni m\u0259tbuat\u0131ndan ba\u015fqa b\u00fct\u00fcn q\u0259zet v\u0259 jurnallar\u0131n\u0131n ba\u011flanmas\u0131",
            " Erm\u0259ni Milli \u015euras\u0131n\u0131n yarad\u0131lmas\u0131",
            " Bak\u0131 Sovetinin \u0130nqilabi M\u00fcdafi\u0259 Komit\u0259si t\u0259\u015fkil etm\u0259si",
            " X\u0259z\u0259r doanmas\u0131n\u0131n Bak\u0131 Sovetin\u0259 tabe edilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n626.\nAz\u0259rbaycan Xalq C\u00fcmhuriyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 xarici siyas\u0259t\u0259 uy\u011fun variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:\n1.1918-ci il may-oktyabr\n2.1918-ci il noyabr-1920-ci il yanvar\n3.1920-ci il yanvar-aprel\nI.Q\u0259rb oryentasiyas\u0131 d\u00f6vr\u00fc\nII. D\u00fcnya \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131\u011f\u0131na daxil olmaq u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259 d\u00f6vr\u00fc\nIII. T\u00fcrkiy\u0259 oryentasiyas\u0131 d\u00f6vr\u00fc",
        "true-answer": " 1-III, 2-I, 3-II",
        "wrong-answers": [
            " 1-I, 2-III, 3-II",
            " 1-I, 2-II, 3-III",
            " 1-II, 2-III, 3-I",
            " 1-II, 2-I,3-III"
        ]
    },
    {
        "question": "\n627. Az\u0259rbaycan C\u00fcmhuriyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 \u018frzaq nazirliyinin 24 iyun 1918-ci il q\u0259rar\u0131 il\u0259:",
        "true-answer": " \u0259halini v\u0259 ordunu z\u0259ruri m\u0259hsullarla t\u0259min etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn respublikadan k\u0259nara mal \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131, \u015f\u0259xsi istehlakdan laz\u0131m olan miqdardan art\u0131q tax\u0131l alveri qada\u011fan edilir.",
        "wrong-answers": [
            " K\u0259ndlil\u0259rin v\u0259ziyy\u0259tini yax\u015f\u0131la\u015fd\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn onlardan toplanan m\u0259hsul vergisi l\u0259\u011fv olundu",
            " K\u0259ndlil\u0259rd\u0259n art\u0131q tax\u0131l bazar qiym\u0259tin\u0259 d\u00f6vl\u0259t t\u0259r\u0259find\u0259n al\u0131nd\u0131",
            " K\u0259ndlil\u0259rin pay torpaqlar\u0131n\u0131n m\u00fcsadir\u0259si h\u0259yata ke\u00e7irildi",
            " \u0259halinin v\u0259 ordunun z\u0259ruri m\u0259hsullara olan t\u0259l\u0259bat\u0131n\u0131 \u00f6d\u0259m\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn T\u00fcrkiy\u0259d\u0259n g\u0259tiril\u0259n tax\u0131l m\u0259hsullar\u0131na g\u00f6r\u0259 t\u0259tbiq olunan r\u00fcsum m\u00fcv\u0259qq\u0259ti olaraq l\u0259\u011fv edildi."
        ]
    },
    {
        "question": "\n628.\nAz\u0259rbaycan Xalq C\u00fcmhuriyy\u0259tinin G\u0259nc\u0259 d\u00f6vr\u00fcn\u0259 aid olanlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:\n1)Daxili i\u015fl\u0259r orqanlar\u0131 quruldu\n2)Az\u0259rbaycan parlamenti \u00f6z i\u015fin\u0259 ba\u015flad\u0131\n3)Milli ordu yarad\u0131ld\u0131\n4)Az\u0259rbaycan t\u0259b\u0259\u0259liyi haqq\u0131nda q\u0259rar q\u0259bul edildi\n5)M\u00fcv\u0259qq\u0259ti h\u00f6kum\u0259tin istefas\u0131 il\u0259 b\u00fct\u00fcn hakimiyy\u0259t parlament\u0259 verildi.",
        "true-answer": " 1,3,4",
        "wrong-answers": [
            " 1,4,5",
            " 1,2,3",
            " 3,4,5",
            " 2,4,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n629. \u201cMusavat\u201d partiyas\u0131n\u0131n I qurultay\u0131 ke\u00e7irilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1917 - ci iin oktyabr\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1917- ci ilin noyabr\u0131nda",
            " 1917- ci ilin sentyabr\u0131nda",
            " 1917 - ci ilin dekabr\u0131nda",
            " 1917 - ci ilin fevral\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n630. M. \u018f. R\u0259zulzad\u0259nin 1910 \u2013 cu ild\u0259 n\u0259\u015frin\u0259 ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 q\u0259zet:",
        "true-answer": " Yeni \u0130ran",
        "wrong-answers": [
            " Yolda\u015f",
            " T\u0259kam\u00fcl",
            " A\u00e7\u0131q s\u00f6z",
            " H\u00fcmm\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n631. 1919-cu il iyulun 21-d\u0259 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n M\u00fc\u0259ssisl\u0259r m\u0259clisin\u0259 se\u00e7kil\u0259r haqq\u0131nda \u0259sasnam\u0259y\u0259 g\u00f6r\u0259:",
        "true-answer": " Se\u00e7kil\u0259rd\u0259 cinsind\u0259n, dilind\u0259n, milliyy\u0259tind\u0259n as\u0131l\u0131 olmayaraq 20 ya\u015f\u0131na \u00e7atm\u0131\u015f b\u00fct\u00fcn respublika v\u0259t\u0259nda\u015flar\u0131 i\u015ftirak ed\u0259 bil\u0259rdil\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " Ali m\u00fcs\u0259lman silkin\u0259 m\u0259nsub olan, 25 ya\u015f\u0131ndan yuxar\u0131 respublika v\u0259t\u0259nda\u015flar\u0131 se\u00e7ilm\u0259k h\u00fcququna malikdir.",
            " Cinsind\u0259n, milliyy\u0259tind\u0259n as\u0131l\u0131 olaraq 23 ya\u015f\u0131na \u00e7atm\u0131\u015f \u015f\u0259xsl\u0259r se\u00e7kil\u0259rd\u0259 i\u015ftirak ed\u0259 bil\u0259r",
            " Yaln\u0131z \u0259mlak sahibi olan vergi v\u0259 r\u00fcsumlar\u0131 \u00f6d\u0259y\u0259n 15 ya\u015f\u0131na \u00e7atm\u0131\u015f \u015f\u0259xsl\u0259r se\u00e7kil\u0259r\u0259 qat\u0131la bil\u0259r",
            " 25 ya\u015f\u0131na \u00e7atm\u0131\u015f Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n b\u00fct\u00fcn v\u0259t\u0259nda\u015flar\u0131 se\u00e7kil\u0259rd\u0259 i\u015ftirak ed\u0259 bil\u0259rdil\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n632. Bak\u0131 quberniyas\u0131nda t\u00fcrk-m\u00fcs\u0259lman soyq\u0131r\u0131m\u0131 davam etmi\u015fdir:",
        "true-answer": " 1918-ci il sentyabrad\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " 1918-ci il mayad\u0259k",
            " 1918-ci il iyunad\u0259k",
            " 1918-ci il dekabrad\u0259k",
            " 1918-ci il noyabr\u0131n ortalar\u0131nad\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n633. C\u0259nubi az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131 birl\u0259\u015fdir\u0259n \u00ab\u018fdal\u0259t\u00bb t\u0259\u015fkilat\u0131 \u00abH\u00fcmm\u0259t\u00bbd\u0259n ayr\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " 1917-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1913-ci ild\u0259",
            " 1918-ci ild\u0259",
            " 1912-ci ild\u0259",
            " 1915-ci ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n634. 1804-c\u00fc ild\u0259 Yelzavetpol adland\u0131r\u0131lan G\u0259nc\u0259 \u015f\u0259h\u0259rinin ad\u0131 n\u0259 vaxt geri qaytar\u0131ld\u0131?",
        "true-answer": " 1918-ci il iyulun 30-da",
        "wrong-answers": [
            " 1920-ci il sentyabr\u0131n 12-d\u0259",
            " 1919-ci il iyunun 15-d\u0259",
            " 1921-ci il oktyabr\u0131n 7-d\u0259",
            " 1920-ci il dekabr\u0131n 5-d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n635. 1918- ci ilin noyabr\u0131n 16- da Milli \u015euran\u0131n verdiyi q\u0259rar:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan Parlamentinin yarad\u0131lmas\u0131 haqq\u0131nda idi",
        "wrong-answers": [
            " Rusiyan\u0131n notas\u0131na veril\u0259n cavabla \u0259laq\u0259dar idi",
            " Nax\u00e7\u0131van general qubernatorlu\u011funun yarad\u0131lmas\u0131 haqq\u0131nda idi",
            " \u0130r\u0259van \u015f\u0259h\u0259rinin erm\u0259nil\u0259r\u0259 verilm\u0259si haqq\u0131nda idi",
            " Bak\u0131 bonunu istifad\u0259y\u0259 verilm\u0259sin\u0259 aid idi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n636. C\u0259nubi Rusiya K\u00f6n\u00fcll\u00fc ordusu d\u0259niz donanmas\u0131n\u0131n vitse-admiral\u0131 Gerasimovun Az\u0259rbaycan C\u00fcmhuriyy\u0259ti h\u00f6kum\u0259tin\u0259 verdiyi Notada:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan X\u0259z\u0259r donanmas\u0131n\u0131n l\u0259\u011fv edilm\u0259si t\u0259l\u0259b edilirdi.",
        "wrong-answers": [
            " Sovet Rusiyas\u0131n\u0131n XI ordusunun Az\u0259rbaycan \u0259razisin\u0259 gir\u0259c\u0259yi bildirilirdi.",
            " Az\u0259rbaycan milli h\u00f6kum\u0259tinin hakimiyy\u0259ti bol\u015fevikl\u0259r\u0259 verilm\u0259si ist\u0259nilirdi.",
            " Rus h\u0259rbi g\u0259mil\u0259rinin X\u0259z\u0259r d\u0259nizind\u0259 \u00fcz\u0259rk\u0259n yanacaqla t\u0259min olunmas\u0131 t\u0259l\u0259b olunurdu.",
            " Denikin\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259 aparmaq t\u0259l\u0259b olunurdu."
        ]
    },
    {
        "question": "\n637. Az\u0259rbaycan Xalq C\u00fcmhuriyy\u0259tinin yar\u0131mr\u0259smi orqan\u0131 idi:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan h\u00f6k\u00fcm\u0259tinin \u0259xb\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcs\u0259lmanl\u0131q",
            " M\u0259\u015f\u0259l",
            " F\u00fcq\u0259ra s\u0259das\u0131",
            " H\u00fcrriyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n638. 1920 \u2013 ci il mart\u0131n 20 \u2013 d\u0259 AXC hans\u0131 d\u00f6vl\u0259tl\u0259 \u201cs\u00fclh v\u0259 dostluq \u201d haqq\u0131nda m\u00fcqavil\u0259 ba\u011flam\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " Qacar d\u00f6vl\u0259ti il\u0259",
        "wrong-answers": [
            " G\u00fcrc\u00fcstanla",
            " Erm\u0259nistanla",
            " T\u00fcrkiy\u0259 il\u0259",
            " Rusiya il\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n639. Az\u0259rbaycan Xalq C\u00fcmhuriyy\u0259nin 1919- cu il iyunun 16- da \u201ch\u0259rbi-m\u00fcdafi\u0259 pakt\u0131\u201d imzalad\u0131\u011f\u0131 d\u00f6vl\u0259t:",
        "true-answer": " G\u00fcrc\u00fcstan",
        "wrong-answers": [
            " Rusiya",
            " Fransa",
            " T\u00fcrkiy\u0259",
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n640. AXC- nin yegan\u0259 daya\u011f\u0131 olan T\u00fcrkiy\u0259 ordusu hans\u0131 m\u00fcqavil\u0259y\u0259 \u0259sas\u0259n Az\u0259rbaycandan \u00e7\u0259kilm\u0259li idi:",
        "true-answer": " Mudros",
        "wrong-answers": [
            " Moskva",
            " Batum",
            " Brest- Litovsk",
            " Qars"
        ]
    },
    {
        "question": "\n641. AXC-nin 1918- ci il avqustun 28- d\u0259 verdiyi q\u0259rara \u0259sas\u0259n:",
        "true-answer": " t\u0259hsil m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259ri millil\u0259\u015fdirilm\u0259li idi",
        "wrong-answers": [
            " sosial siyas\u0259t t\u0259z\u0259 proqram \u0259sas\u0131nda h\u0259yata ke\u00e7irilm\u0259li idi",
            " yeni g\u00f6mr\u00fck xidm\u0259ti yarad\u0131lmal\u0131 idi",
            " maliyy\u0259 siyas\u0259ti yenil\u0259\u015fdirilm\u0259li idi",
            " torpaq m\u0259s\u0259l\u0259sin\u0259 yenid\u0259n bax\u0131lmal\u0131 idi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n642. 1919- cu ilin yanvar ay\u0131n\u0131n 15- d\u0259 hans\u0131 q\u0259zalardan ibar\u0259t Qaraba\u011f general qubernatorlu\u011fu yarad\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " \u015eu\u015fa, Cavan\u015fir, C\u0259bray\u0131l v\u0259 Z\u0259ng\u0259zur",
        "wrong-answers": [
            " Quba, Z\u0259ng\u0259zur, \u015eamax\u0131, D\u0259rb\u0259nd",
            " Cavan\u015fir, Bak\u0131, Nax\u00e7\u0131van",
            " Nax\u00e7\u0131van, Z\u0259ng\u0259zur, Ordubad, Axalsix",
            " Cavad, G\u00f6y\u00e7ay, Quba"
        ]
    },
    {
        "question": "\n643. AXC- nin II h\u00f6kum\u0259t kabineti t\u0259\u015fkil olundu:",
        "true-answer": " 1918 \u2013 ci ilin iyunun 17- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1919- cu ilin yanvar\u0131n 16- da",
            " 1919- cu ilin mart\u0131n 5- d\u0259",
            " 1918- ci ilin fevral\u0131n 6- da",
            " 1918 \u2013 ci ilin dekabr\u0131n 26- da"
        ]
    },
    {
        "question": "\n644. Rusiyada bol\u015fevikl\u0259r hakimiyy\u0259t\u0259 g\u0259ldikd\u0259n sonra Bak\u0131da Sovet hakimiyy\u0259tinin qurulmas\u0131n\u0131 elan etdil\u0259r:",
        "true-answer": " 1917- ci il noyabr\u0131n 2- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1919- cu il dekabr\u0131n 7- d\u0259",
            " 1917- ci il dekabr\u0131n 5 -d\u0259",
            " 1916- c\u0131 il mart\u0131n 9- da",
            " 1920- ci il aprelin 18- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n645. 1918- ci avqustun 27- d\u0259 AXC \u2013nin verdiyi q\u0259rara \u0259sas\u0259n:",
        "true-answer": " \u00f6lk\u0259 daxilind\u0259 azad ticar\u0259t\u0259 icaz\u0259 verilirdi",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259kt\u0259bl\u0259rd\u0259 t\u0259hsil t\u00fcrk dilind\u0259 apar\u0131lmal\u0131 idi",
            " t\u0259hsil m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259ri millil\u0259\u015fdirilm\u0259li idi",
            " Bak\u0131 D\u00f6vl\u0259t Univeristeti a\u00e7ilmal\u0131 idi",
            " Bak\u0131 bonu yarad\u0131lmal\u0131 idi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n646. 1918-ci iyunun 27- d\u0259 AXC-nin verdiyi q\u0259rara \u0259sas\u0259n:",
        "true-answer": " m\u0259kt\u0259bl\u0259rd\u0259 t\u0259hsil t\u00fcrk dilind\u0259 apar\u0131lmal\u0131 idi",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259hsil m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259ri millil\u0259\u015fdirilm\u0259li idi",
            " Bak\u0131 D\u00f6vl\u0259t Univeristeti a\u00e7\u0131lmal\u0131 idi",
            " Bak\u0131 bonu yarad\u0131lmal\u0131 idi",
            " \u00d6lk\u0259 daxilind\u0259 azad ticar\u0259t\u0259 icaz\u0259 verilirdi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n647. Az\u0259rbaycan Xalq C\u00fcmhuriyy\u0259ti H\u00f6k\u00fcm\u0259tinin 1918-ci il 21 iyun tarixli f\u0259rman\u0131nda n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulurdu:",
        "true-answer": " D\u00f6vl\u0259t bayra\u011f\u0131n\u0131n yarad\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Ticar\u0259t v\u0259 daxili bazar\u0131 dir\u00e7\u0259ltm\u0259k m\u0259qs\u0259di il\u0259 azad ticar\u0259tin yarad\u0131lmas\u0131",
            " M\u0259kt\u0259bl\u0259rin millil\u0259\u015fdirilm\u0259si",
            " Az\u0259rbaycan t\u00fcrk dilinin d\u00f6vl\u0259t dili elan edilm\u0259si",
            " X\u0259z\u0259r d\u0259niz donanmas\u0131n\u0131n yarad\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n648. \"Az\u0259rbaycan C\u00fcmhuriyy\u0259ti,keyfiyy\u0259ti, t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcl\u00fc, indiki v\u0259ziyy\u0259ti \" adl\u0131 \u0259s\u0259rin m\u00fc\u0259llifi idi:",
        "true-answer": " M.\u018f. R\u0259sulzad\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u018f.H\u00fcseynzad\u0259",
            " \u018f.Top\u00e7uba\u015fov",
            " F. Xoyski",
            " M. M\u0259mm\u0259dzad\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n649. Rusiyan\u0131n federativ qurulu\u015funda Az\u0259rbaycana ilk d\u0259f\u0259 muxtariyy\u0259t verilm\u0259sini t\u0259l\u0259b ed\u0259n partiya idi:",
        "true-answer": " Qeyr\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcdafi\u0259",
            " Difai",
            " Musavat",
            " Kadet"
        ]
    },
    {
        "question": "\n650. C\u0259nubi Qafqaz Komissarl\u0131\u011f\u0131 t\u0259sis edilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1917-ci ilin noyabr\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1917-ci ilin mart\u0131nda",
            " 1917-ci ilin fevral\u0131nda",
            " 1917-ci ilin dekabr\u0131nda",
            " 1917-ci ilin sentyabr\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n651. F\u0259aliyy\u0259ti Az\u0259rbaycan\u0131n Q\u0259rb q\u0259zalar\u0131n\u0131 ,el\u0259c\u0259 d\u0259 Bor\u00e7al\u0131 \u0259razisini \u0259hat\u0259 ed\u0259n partiya?",
        "true-answer": " M\u00fcdafi\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Difai",
            " Qeyr\u0259t",
            " Musavat",
            " H\u00fcmm\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n652. Bak\u0131 v\u0259 Tiflis \u015f\u0259h\u0259ri aras\u0131nda birba\u015fa teleqraf x\u0259tti \u00e7\u0259kilmi\u015fdi:",
        "true-answer": " 1912-ci ild\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1901-ci ild\u0259",
            " 1909-cu ild\u0259",
            " 1914-c\u00fc ild\u0259",
            " 1906-c\u0131 ild\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n653. 1917 \u2013 ci ilin sentyabr\u0131nda G\u0259nc\u0259d\u0259 yaranm\u0131\u015fd\u0131:",
        "true-answer": " \u201d\u0130ttihadi \u2013 islam\u201d partiyas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u201dM\u00fcdafi\u0259\u201d t\u0259\u015fkilat\u0131",
            " \u201dQeyr\u0259t\u201d partiyas\u0131",
            " \u201dDifai\u201d partiyas\u0131",
            " \u201dH\u00fcmm\u0259t\u201d t\u0259\u015fkilat\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n654. 1917 \u2013 ci ild\u0259 mitinql\u0259rd\u0259 \u201cYa\u015fas\u0131n, Az\u0259rbaycan muxtariyy\u0259ti\u201d \u015f\u00fcar\u0131 il\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f etmi\u015fdi:",
        "true-answer": " \u201cFederalistl\u0259rin t\u00fcrk partiyas\u0131\u201d",
        "wrong-answers": [
            " \u201cDifai\u201d partiyas\u0131",
            " \u201cH\u00fcmm\u0259t\u201d t\u0259\u015fkilat\u0131",
            " \u201cM\u00fcdafi\u0259\u201d t\u0259\u015fkilat\u0131",
            " \u201c\u018fdal\u0259t\u201d t\u0259\u015fkilat\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n655. M\u0259\u015frut\u0259 inqilab\u0131nda q\u0131\u011f\u0131lc\u0131m rolu oynad\u0131:",
        "true-answer": " Ba\u015f nazirin 17 taciri h\u0259bs etdirilm\u0259si v\u0259 onlar\u0131n d\u00fckanlar\u0131n\u0131n qar\u0259t olunmas\u0131;",
        "wrong-answers": [
            " bak\u0131da f\u0259hl\u0259l\u0259r il\u0259 sahibkarlar aras\u0131nda m\u00fc\u015ft\u0259r\u0259k m\u00fcqavil\u0259 imzalanmas\u0131;",
            " Ba\u015f nazirin q\u0259ndin qiym\u0259tin qald\u0131rmas\u0131;",
            " \u015eah\u0131n yeni vergil\u0259r haqq\u0131nda f\u0259rman verm\u0259si;",
            " Bel\u00e7ika il\u0259 m\u00fcqavil\u0259nin ba\u011flanmas\u0131;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n656. 1905-11-ci ill\u0259r \u0130ran inqilab\u0131 d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 yegan\u0259 hakimiyy\u0259t orqan\u0131 idi:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan \u018fyal\u0259t \u015euras\u0131;",
        "wrong-answers": [
            " Milli h\u00f6k\u00fcm\u0259t;",
            " X\u00fcsusi komissiya;",
            " \u018fdliyy\u0259 idar\u0259si;",
            " Tehranda \u00e7a\u011fr\u0131lm\u0131\u015f m\u0259clis;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n657. Tehrandak\u0131 \u0259ksinqilab\u0131 \u00e7evrili\u015fd\u0259n sonra \u0130ran inqilab\u0131n\u0131n m\u0259rk\u0259zin\u0259 \u00e7evrildi:",
        "true-answer": " T\u0259briz;",
        "wrong-answers": [
            " Z\u0259ncan;",
            " Xoy;",
            " \u018frd\u0259bil;",
            " \u0130sfahan;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n658. 1908-ci ild\u0259 T\u0259brizd\u0259 qazan\u0131lan q\u0259l\u0259b\u0259nin n\u0259tic\u0259si:",
        "true-answer": " Qacarlar d\u00f6vl\u0259tind\u0259 inqilabi i\u015f yenid\u0259n canland\u0131;",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ran inqilab\u0131 qalib g\u0259ldi;",
            " Rus qo\u015funlar\u0131 \u0130ran\u0131 t\u0259rk etdil\u0259r;",
            " M\u0259\u015frut\u0259 inqilab\u0131 b\u00fct\u00fcn \u00f6lk\u0259 \u0259razisin\u0259 yay\u0131ld\u0131;",
            " \u0130nqilab \u015eimali Az\u0259rbaycana yay\u0131ld\u0131;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n659.\nM\u0259\u015frut\u0259 h\u0259rakat\u0131 d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 M\u00fcz\u0259ff\u0259r\u0259ddin \u015fah\u0131n \u00fcsyan\u0131n t\u0259siri il\u0259 verdiyi f\u0259rmanlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:\n1. Q\u0259ndin qiym\u0259tinin a\u015fa\u011f\u0131 sal\u0131nmas\u0131\n2. Konstitusiya q\u0259bul edilm\u0259si\n3. M\u0259clis\u0259 se\u00e7kil\u0259r ke\u00e7irilm\u0259si\n4. Xalq\u0131n \u015fikay\u0259tl\u0259rin\u0259 baxmaq \u00fc\u00e7\u00fcn komissiya yarad\u0131lmas\u0131",
        "true-answer": " 2.3;",
        "wrong-answers": [
            " 1.3;",
            " 1.4;",
            " 3.4;",
            " 1.2;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n660. 1907-ci ild\u0259 \u0130ran inqilab\u0131n\u0131n y\u00fcks\u0259li\u015finin n\u0259tic\u0259l\u0259ri:",
        "true-answer": " M\u0259h\u0259mm\u0259d\u0259li \u015fah demokratik mm\u0259zmunlu konstitusiyan\u0131 \u0259lav\u0259l\u0259ril\u0259 birlikd\u0259 imzalama\u011fa m\u0259cbur oldu;",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d\u0259li \u015fah konstitusiyan\u0131 l\u0259\u011fv etdi;",
            " M\u0259h\u0259mm\u0259d\u0259li \u015fah S\u0259ttarxan v\u0259 Ba\u011f\u0131rxanla dan\u0131\u015f\u0131qlar aparma\u011fa m\u0259cbur oldu;",
            " Xarici m\u00fcdaxil\u0259\u00e7il\u0259r \u00f6lk\u0259d\u0259n qovuldu;",
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259 v\u0259 Rusiya \u0130ran inqilab\u0131n\u0131 b\u00f6\u011fmaq \u00fc\u00e7\u00fcn ittifaq yaratd\u0131lar;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n661. 1905-11-ci ill\u0259r \u0130ran inqilab\u0131 d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 yegan\u0259 hakimiyy\u0259t orqan\u0131 idi:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan \u018fyal\u0259t \u015euras\u0131;",
        "wrong-answers": [
            " Tehranda \u00e7a\u011fr\u0131lm\u0131\u015f m\u0259clis;",
            " X\u00fcsusi komissiya;",
            " Milli h\u00f6k\u00fcm\u0259t;",
            " \u018fdliyy\u0259 idar\u0259si;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n662.\n1908-ci ild\u0259 T\u0259brizin \u0259ksinqilab\u00e7\u0131lardan t\u0259mizl\u0259nm\u0259si n\u0259tic\u0259sind\u0259;\n1. \u015e\u0259h\u0259rd\u0259 qayda-qanun yarad\u0131ld\u0131\n2. \"M\u00fcharib\u0259 x\u0259rci\" adlanan vergi y\u0131\u011f\u0131lma\u011fa ba\u015fland\u0131\n3. Xalq\u0131n nifr\u0259t etdiyi m\u0259murlar o c\u00fcml\u0259d\u0259n vali S\u0259m\u0259d xan \u015f\u0259h\u0259rd\u0259n qovuldu\n4. \u015e\u0259h\u0259rd\u0259ki b\u00fct\u00fcn tax\u0131l anbarlar\u0131 m\u00f6h\u00fcrl\u0259nm\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131",
        "true-answer": " 1.3;",
        "wrong-answers": [
            " 2.3;",
            " 1.4;",
            " 2.4;",
            " 1.2;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n663. Tehrandak\u0131 \u0259ksinqilab\u0131 \u00e7evrili\u015fd\u0259n sonra \u0130ran inqilab\u0131n\u0131n m\u0259rk\u0259zin\u0259 \u00e7evrildi:",
        "true-answer": " T\u0259briz;",
        "wrong-answers": [
            " \u018frd\u0259bil;",
            " \u0130sfahan;",
            " Z\u0259ncan;",
            " Xoy;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n664. 1908-ci ild\u0259 T\u0259brizd\u0259 qazan\u0131lan q\u0259l\u0259b\u0259nin n\u0259tic\u0259si:",
        "true-answer": " Qacarlar d\u00f6vl\u0259tind\u0259 inqilabi i\u015f yenid\u0259n canland\u0131;",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259\u015frut\u0259 inqilab\u0131 b\u00fct\u00fcn \u00f6lk\u0259 \u0259razisin\u0259 yay\u0131ld\u0131;",
            " Rus qo\u015funlar\u0131 \u0130ran\u0131 t\u0259rk etdil\u0259r;",
            " \u0130ran inqilab\u0131 qalib g\u0259ldi;",
            " \u0130nqilab \u015eimali Az\u0259rbaycana yay\u0131ld\u0131;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n665. Qacarlar h\u00f6k\u00fcm\u0259ti m\u0259\u015frut\u0259 inqilab\u0131n\u0131 yat\u0131rtmaq \u00fc\u00e7\u00fcn ittifaqa girmi\u015fdi:",
        "true-answer": " \u0130taliya v\u0259 AB\u015e il\u0259;",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259 v\u0259 fransa il\u0259;",
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259 v\u0259 Rusiya il\u0259;",
            " AB\u015e v\u0259 Rusiya il\u0259;",
            " Osmanl\u0131 v\u0259 rusiya il\u0259;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n666.\nTehranda S\u0259ttarxanla Yeprem Davidyans\u0131n quldur d\u0259st\u0259si aras\u0131nda ba\u015f ver\u0259n d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fcn n\u0259tic\u0259l\u0259ri:\n1. Xeyli m\u00fccahid h\u0259lak oldu;\n2. M\u00fccahidl\u0259r qalib g\u0259ldil\u0259r\n3. a\u011f\u0131r yaralanan S\u0259tt\u0259rxan Tehranda ev dusta\u011f\u0131na \u00e7evrildi\n4. S\u0259ttarxan T\u0259briz\u0259 d\u00f6nd\u00fc",
        "true-answer": " 1.3;",
        "wrong-answers": [
            " 3,4;",
            " 1.2;",
            " 1.4;",
            " 2.3;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n667. M\u0259\u015frut\u0259 inqilab\u0131 d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Qacar \u015fah\u0131 C\u0259nubi Az\u0259rbaycanda azadl\u0131q h\u0259r\u0259kat\u0131n\u0131 yat\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Rus qo\u015funlar\u0131n\u0131n k\u00f6m\u0259yi il\u0259;",
        "wrong-answers": [
            " Osmanl\u0131 qo\u015funlar\u0131n\u0131n k\u00f6m\u0259yi il\u0259;",
            " Almaniyan\u0131n k\u00f6m\u0259yi il\u0259;",
            " Bel\u00e7ikan\u0131n h\u0259rbi yard\u0131m\u0131 il\u0259;",
            " Fransa qo\u015funlar\u0131n\u0131n k\u00f6m\u0259yi il\u0259;"
        ]
    },
    {
        "question": "\n668. 1918-ci il 28 may \u0130stiqlal B\u0259y\u0259nnam\u0259sind\u0259 bildirilirdi: Az\u0259rbaycanda ali hakimiyy\u0259t m\u0259xsusdur.",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan xalq\u0131na",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcv\u0259qq\u0259ti h\u00f6kum\u0259t\u0259",
            " Milli \u015euraya",
            " Nazirl\u0259r kabinetin\u0259",
            " Parlament\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n669. \u015e.M. Xiyabani Tehran h\u00f6kum\u0259tind\u0259n t\u0259l\u0259b edirdi:",
        "true-answer": " C\u0259nubi Az\u0259rbaycana muxtariyy\u0259t verilm\u0259sini",
        "wrong-answers": [
            " Osmanl\u0131lar\u0131n \u00f6lk\u0259 \u0259razisid\u0259n \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131n\u0131",
            " \u0130ngilisl\u0259rl\u0259 ba\u011flanm\u0131\u015f b\u00fct\u00fcn m\u00fcqavil\u0259l\u0259rin l\u0259\u011fv edilm\u0259sini",
            " C\u0259nubi Az\u0259rbaycana m\u00fcst\u0259qilliyin verilm\u0259sini",
            " Qacarlar d\u00f6vl\u0259tinin parlamentli monarxiya elan edilm\u0259sini"
        ]
    },
    {
        "question": "\n670. C\u0259nubi Az\u0259rbaycanda 1920- ci ilin aprelind\u0259 \u00fcsyana ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131q etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259\u015fkil olunmu\u015fdu:",
        "true-answer": " \u0130ctimai \u0130dar\u0259 Hey\u0259ti",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259rbi \u015eura",
            " ADF-nin M\u0259rk\u0259zi komit\u0259si",
            " \u0130ran Demokratik Partiyas\u0131",
            " Az\u0259rbaycan \u018fyal\u0259t Komit\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n671. 1918- ci il \u015eimali Az\u0259rbaycan v\u0259 C\u0259nubi Az\u0259rbaycan tarixin\u0259 aid ox\u015far c\u0259h\u0259t:",
        "true-answer": " \u018frazisinin ingilis qo\u015funlar\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal olunmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Aqrar islahat ke\u00e7irilm\u0259si",
            " Milli h\u00f6kum\u0259tin yarad\u0131lmas\u0131",
            " \u0130ki hiss\u0259y\u0259 par\u00e7alanmas\u0131",
            " \u00d6lk\u0259 parlamentinin yarad\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n672. C\u0259nubi Az\u0259rbaycan Demokrat Partiyas\u0131n\u0131n Bak\u0131 t\u0259\u015fkilat\u0131n\u0131n n\u0259\u015fr etdirdiyi q\u0259zet:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan",
        "wrong-answers": [
            " \u018fdal\u0259t",
            " \u0130r\u015fad",
            " H\u00fcmm\u0259t",
            " T\u0259c\u0259dd\u00fcd"
        ]
    },
    {
        "question": "\n673. 1917- ci ild\u0259 C\u0259nubi Az\u0259rbaycanda milli demokratik h\u0259r\u0259kat\u0131n ba\u015flanmas\u0131na t\u0259sir g\u00f6st\u0259rdi:",
        "true-answer": " Rusiyada Fevral inqilab\u0131 ba\u015f verm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259nubi Az\u0259rbaycan\u0131n rus qo\u015funlar\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal edilm\u0259si",
            " \u0130ran\u0131 ingilis qo\u015funlar\u0131 i\u015f\u011fal etm\u0259si",
            " Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tind\u0259 \"G\u0259nc t\u00fcrkl\u0259r\" h\u0259r\u0259kat\u0131n\u0131n ba\u015flanmas\u0131",
            " \u015eimali Az\u0259rbaycanda milli demokratik h\u00f6kum\u0259tin qurulmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n674.\nC\u0259nubi Az\u0259rbaycanda 1941- 1946 - c\u0131 ill\u0259r milli demokratik h\u0259r\u0259kat\u0131n\u0131 bo\u011fmaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u0130ran h\u00f6kum\u0259tinin ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 \u018fhm\u0259d Q\u0259vam:\n1. Dan\u0131\u015f\u0131qlar b\u0259han\u0259si il\u0259 S.C. Pi\u015f\u0259v\u0259rini Tehrana apar\u0131b h\u0259bs etdirdi\n2.M\u00fc\u0259yy\u0259n g\u00fcz\u0259\u015ftl\u0259r m\u00fcqabilind\u0259 SSR\u0130- nin bit\u0259r\u0259fl\u0131iyin\u0259 nail oldu\n3.F\u0259dai d\u0259st\u0259l\u0259rinin r\u0259hb\u0259rliyini \u0259l\u0259 ald\u0131\n4. \"\u0130ran m\u0259s\u0259l\u0259si\"ni BMT - d\u0259 m\u00fczakir\u0259y\u0259 \u00e7\u0131xard\u0131",
        "true-answer": " 2,4",
        "wrong-answers": [
            " 1,2",
            " 1,3",
            " 1,4",
            " 2,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n675. 1945- ci ild\u0259 C\u0259nubi Az\u0259rbaycanda yarad\u0131lm\u0131\u015f Milli h\u00f6kum\u0259tin g\u00f6rd\u00fcy\u00fc t\u0259dbirl\u0259r\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Neft s\u0259nayesinin konsessiyaya verilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Yerl\u0259rd\u0259 inzibati - \u0259razi orqanlar\u0131n\u0131n yarad\u0131lmas\u0131",
            " T\u0259briz Univeristetinin yarad\u0131lmas\u0131",
            " \"\u018fm\u0259k haqq\u0131nda qanun\" q\u0259bul etm\u0259si",
            " \"Dil haqq\u0131nda qanun\" q\u0259bul etm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n676.\n1941- 1946- ci ill\u0259r C\u0259nubi Az\u0259rbaycan Milli h\u0259r\u0259kat\u0131n\u0131n m\u0259\u011flub olmas\u0131n\u0131n s\u0259b\u0259bl\u0259ri:\n1.Milli h\u00f6kum\u0259tin buraxd\u0131\u011f\u0131 kobud s\u0259hvl\u0259r\n2.Milli ordunun silahla pis t\u0259chizi v\u0259 milli x\u0259yan\u0259t\n3.AB\u015e v\u0259 \u0130ngilt\u0259r\u0259nin \u015fah h\u00f6kum\u0259tin\u0259 yard\u0131m etm\u0259si\n4.Sovet h\u00f6kum\u0259tinin qo\u015funlar\u0131n\u0131n \u0130randan \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131",
        "true-answer": " 3,4",
        "wrong-answers": [
            " 2,3",
            " 1,3",
            " 1,4",
            " 2,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n677. \"21 Az\u0259r h\u0259r\u0259kat\u0131\" adlan\u0131r:",
        "true-answer": " T\u0259brizd\u0259 Milli h\u00f6kum\u0259tin yarad\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259nubi Az\u0259rbaycanda ana dilinin d\u00f6vl\u0259t dili elan edilm\u0259si haqq\u0131nda h\u00f6kum\u0259tin q\u0259rar\u0131",
            " Sovet ordular\u0131n\u0131n T\u0259briz\u0259 daxil olmas\u0131 il\u0259 ba\u015flanan milli demokratik h\u0259r\u0259kat\u0131n ba\u015flamas\u0131",
            " Raz \u015fah\u0131n \u00f6lk\u0259d\u0259n qa\u00e7mas\u0131 il\u0259 ba\u015flanan h\u0259r\u0259kat",
            " T\u0259brizd\u0259 \u015fah rejimi v\u0259 iri ruhanil\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 ba\u015flanan silahl\u0131 \u00fcsyan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n678. Bak\u0131da C\u0259nubi Az\u0259rbaycandan olan f\u0259dail\u0259rin daxil oldu\u011fu \u00abM\u00fccahid\u00bb partiyas\u0131n\u0131n yaranmas\u0131nda m\u00fch\u00fcm rol oynad\u0131:",
        "true-answer": " N.N\u0259rimanov",
        "wrong-answers": [
            " \u018f.Ta\u011f\u0131zad\u0259",
            " M.\u018f.R\u0259sulzad\u0259",
            " \u018fli M\u00fcsy\u00f6",
            " M.\u018fzizb\u0259yov"
        ]
    },
    {
        "question": "\n679. T\u0259briz Universiteti t\u0259sis edildi:",
        "true-answer": " 1946-ilin iyununda",
        "wrong-answers": [
            " 1941-ci ilin sentyabr\u0131nda",
            " 1942-c\u0131 ilin oktyabr\u0131nda",
            " 1945-ilin fevral\u0131nda",
            " 1943-c\u00fc ilin noyabr\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n680. 1905-ci il 12 dekabrda ba\u015f nazir Eyn\u00fcdd\u00f6vl\u0259nin 17 taciri h\u0259bs edilib d\u00f6yd\u00fcr\u00fclm\u0259sinin s\u0259b\u0259bi:",
        "true-answer": " q\u0259ndin bahalanmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " xal\u00e7an\u0131n bahalanmas\u0131",
            " d\u00fcy\u00fcn\u00fcn bahalanmas\u0131",
            " tax\u0131l\u0131n bahalanmas\u0131",
            " ip\u0259yin bahalanmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n681. 1908-ci il iyunun 23-d\u0259 \u015fah\u0131n g\u00f6st\u0259ri\u015fi il\u0259 m\u0259clisi top at\u0259\u015fin\u0259 tutdu:",
        "true-answer": " rus polkovniki Lyaxov",
        "wrong-answers": [
            " da\u015fnak Yefrem",
            " Ki\u00e7ik xan",
            " M.H\u00fcseyn Ha\u015fimi",
            " R\u0259him xan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n682. T\u0259brizd\u0259\u00abGizli M\u0259rk\u0259z\u00bb in ba\u015f\u0131nda dururdu:",
        "true-answer": " \u018fli M\u00fcsy\u00f6",
        "wrong-answers": [
            " Hac\u0131 \u018fli Davafuru\u015f",
            " S\u0259ttarxan",
            " Ba\u011f\u0131rxan",
            " Mir H\u0259\u015fim"
        ]
    },
    {
        "question": "\n683. S\u0259tt\u0259rxan h\u0259r\u0259kat\u0131n\u0131n yat\u0131r\u0131lmas\u0131nda \u0130ran h\u00f6kum\u0259tin\u0259 k\u00f6m\u0259k g\u00f6st\u0259r\u0259n \u0259sas xarici d\u00f6vl\u0259t idi:",
        "true-answer": " Rusiya",
        "wrong-answers": [
            " T\u00fcrkiy\u0259",
            " Fransa",
            " Almaniya",
            " \u0130sve\u00e7"
        ]
    },
    {
        "question": "\n684. 1984-c\u00fc ild\u0259 \u0130ran h\u00f6k\u00fcm\u0259tinin r\u0259smi inzibati b\u00f6lg\u00fcs\u00fcn\u0259 \u0259sas\u0259n C\u0259nubi Az\u0259rbaycan adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f \u0259razi \u0259hat\u0259 edirdi:",
        "true-answer": " \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan (T\u0259briz), Q\u0259rbi Az\u0259rbaycan (Urmiya) v\u0259 Z\u0259ncan",
        "wrong-answers": [
            " Tehran ( M\u0259rk\u0259zi Az\u0259rbaycan ), R\u0259\u015ft , Rey , Mazandaran",
            " R\u0259\u015ft, H\u0259m\u0259dan , Mazandaran , T\u0259briz",
            " Z\u0259ncan, R\u0259\u015ft , Mara\u011fa , \u018frd\u0259bil",
            " H\u0259m\u0259dan , T\u0259briz , Urmiya , Q\u0259zvin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n685. T\u0259briz f\u0259dail\u0259ri m\u00fcdafi\u0259d\u0259n \u0259ks-h\u00fcc\u00fcma ke\u00e7dil\u0259r:",
        "true-answer": " 1908-ci ilin oktyabr\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1908-ci ilin sentyabrinda",
            " 1909-cu ilin fevral\u0131nda",
            " 1908-ci ilin avqustunda",
            " 1908-ci ilin iyununda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n686. \u0130ran Demokrat Partiyas\u0131n\u0131n siyasi orqan\u0131 olan \u00ab\u0130rane-nou\u00bbnun redaktoru idi:",
        "true-answer": " M.\u018f.R\u0259sulzad\u0259",
        "wrong-answers": [
            " N.N\u0259rimanov",
            " Hac\u0131 \u018fli Davafuru\u015f",
            " \u018fli M\u00fcsy\u00f6",
            " H.Ta\u011f\u0131zad\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n687. S.C.Pi\u015f\u0259v\u0259rinin ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 il\u0259 Milli h\u00f6k\u00fcm\u0259t yarand\u0131:",
        "true-answer": " 1945-ci ilin dekabr\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1943-c\u00fc ilin sentyabr\u0131nda",
            " 1946-c\u0131 ilin fevral\u0131nda",
            " 1941-ci ilin avqustunda",
            " 1944-c\u00fc ilin iyununda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n688. S.C.Pi\u015f\u0259v\u0259rinin ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 il\u0259 Az\u0259rbaycan Demokrat Partiyas\u0131 yarad\u0131ld\u0131:",
        "true-answer": " 1945-ci ilin sentyabr\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " 1940-ci ilin may\u0131nda",
            " 1946-c\u0131 ilin dekabr\u0131nda",
            " 1938-ci ilin sentyabr\u0131nda",
            " 1941-ci ilin oktyabr\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n689. T\u00fcrkm\u0259n\u00e7ay m\u00fcqavil\u0259sind\u0259n sonra T\u0259briz \u0259yal\u0259tind\u0259 nizami qo\u015fun hiss\u0259sinin ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 nec\u0259 adlan\u0131rd\u0131 :",
        "true-answer": " \u018fmir - nizam",
        "wrong-answers": [
            " \u018fmir \u0259l - \u00fcm\u0259ra",
            " Sahibi - divan",
            " S\u0259dr - \u0259z\u0259m",
            " \u018fmir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n690. C\u0259nubi Az\u0259rbaycan\u0131n ticar\u0259t \u0259laq\u0259l\u0259rinin \u015fimala y\u00f6n\u0259lm\u0259sin\u0259 \u015f\u0259rait yaradan m\u00fch\u00fcm amill\u0259rd\u0259n biri:",
        "true-answer": " \u00c7ar Rusiyas\u0131n\u0131n Avropa mallar\u0131n\u0131n Qafqaza daxil olmas\u0131n\u0131 m\u0259hdudla\u015fd\u0131rmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259nin \u0130ran\u0131n iqtisadiyyat\u0131na daha geni\u015f n\u00fcfuz etm\u0259si",
            " \u015eimal \u00f6lk\u0259l\u0259rin\u0259 x\u0131rda s\u0259n\u0259tkarl\u0131q m\u0259hsullar\u0131na olan t\u0259l\u0259bat\u0131n artmas\u0131",
            " T\u00fcrkm\u0259n\u00e7ay m\u00fcqavil\u0259sin\u0259 \u0259sas\u0259n rus tacirl\u0259rinin g\u00fcz\u0259\u015ftli ticar\u0259t h\u00fcququna malik olmas\u0131",
            " G\u00f6mr\u00fck r\u00fcsumlar\u0131n\u0131n daha da a\u011f\u0131rla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131 haqq\u0131nda \u0130ran \u015fah\u0131n\u0131n f\u0259rman verm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n691. 1905 - 1911- ci ill\u0259r M\u0259\u015frut\u0259 inqilab\u0131 d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 C\u0259nubi Az\u0259rbaycan ilk d\u0259f\u0259 ana dilind\u0259 n\u0259\u015fr olunmu\u015f q\u0259zet v\u0259 jurnallar : 1.\"Ana\ndili \", 2.\"Dirilik \", 3 \"\u0130qbal\" , 4.M\u0259z\u0259li\", 5. \"Z\u0259nbur\", 6. \"H\u0259yat\"",
        "true-answer": " 1,4,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,5",
            " 1,5,6",
            " 2,4,6",
            " 3,4,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n692. 1906 - 1911- ci il inqilab\u0131 zaman\u0131 m\u0259clis\u0259 se\u00e7kil\u0259ri t\u0259\u015fkil etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn yarad\u0131lm\u0131\u015f se\u00e7kili n\u00fcmay\u0259nd\u0259li orqan nec\u0259 adlan\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Az\u0259rbaycan \u018fyal\u0259t \u018fncum\u0259ni",
        "wrong-answers": [
            " Milli \u015eura",
            " Sosial Demokrat T\u0259\u015fkilat\u0131",
            " \u0130ctimai \u0130dar\u0259 Hey\u0259ti",
            " F\u00f6vq\u0259lad\u0259 Komissiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n693. Rusiya S\u0259tt\u0259rxan h\u0259r\u0259kat\u0131n\u0131 yat\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u0130rana qo\u015fun yeritdi:",
        "true-answer": " 1909 \u2013 cu il aprelin 25- d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 1911- ci il noyabr\u0131n 6- da",
            " 1907 - ci il aprelin 5- d\u0259",
            " 1912- ci il mart\u0131n 2- d\u0259",
            " 1907- ci il dekabr\u0131n 18- d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n694. \u015eeyx Xiyabani yeni d\u00f6vl\u0259tini nec\u0259 adland\u0131r\u0131rd\u0131:",
        "true-answer": " Azadistan",
        "wrong-answers": [
            " Az\u0259rbaycan \u0259nc\u00fcm\u0259ni",
            " Gilan respublikas\u0131",
            " Az\u0259rbaycan C\u00fcmhuriyy\u0259ti",
            " Az\u0259rbaycan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n695. 1905- ci ild\u0259 Tehranda yaranm\u0131\u015f \"\u018fnc\u00fcm\u0259n-e m\u0259xfi \" t\u0259\u015fkilat\u0131 hans\u0131 t\u0259l\u0259bl\u0259ri ir\u0259li s\u00fcr\u00fcrd\u00fc:",
        "true-answer": " \u0130ranl\u0131lar\u0131, o c\u00fcml\u0259d\u0259n az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131 xaricil\u0259r\u0259 v\u0259 yerli hakim dair\u0259l\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcbariz\u0259y\u0259 \u00e7a\u011f\u0131r\u0131rd\u0131",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259nubi Az\u0259rbaycan\u0131n \u0130randan ayr\u0131lmas\u0131n\u0131 t\u0259l\u0259b edirdi",
            " Avropal\u0131lar\u0131 \u00f6lk\u0259y\u0259 d\u0259v\u0259t edib \u0130randa hakimiyy\u0259tin devrilm\u0259sin\u0259 c\u0259hd edirdi",
            " T\u0259brizd\u0259,Z\u0259ncanda ana dilind\u0259 m\u0259dr\u0259s\u0259 v\u0259 m\u0259kt\u0259bl\u0259rin a\u00e7\u0131lmas\u0131n\u0131 t\u0259l\u0259b edirdi",
            " \u015eimali Az\u0259rbaycanda yaranm\u0131\u015f sosial demokrat t\u0259\u015fkilatlarla \u0259laq\u0259l\u0259ri q\u00fccl\u0259ndirm\u0259yi planlay\u0131rd\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n696. 1828- ci ild\u0259 ba\u011flanm\u0131\u015f T\u00fcrkm\u0259n\u00e7ay s\u00fclh\u00fc il\u0259 \u0130rana qat\u0131lan C\u0259nubi Az\u0259rbaycan \u0259razisin\u0259 daxil idi:",
        "true-answer": " C\u0259nubda H\u0259m\u0259dan, c\u0259nub -\u015f\u0259rqd\u0259 Z\u0259ncan v\u0259 Q\u0259zvin mahallar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259nub- \u015f\u0259rqd\u0259 Dehxarqan , c\u0259nubda Z\u0259ncan v\u0259 T\u0259briz mahallar\u0131",
            " C\u0259nubda Xalxal, \u015fimalda Araz \u00e7ay\u0131 v\u0259 Miyan\u0259 mahallar\u0131",
            " \u015eimal- q\u0259rbd\u0259 Sovu\u00e7bulaq , \u015f\u0259rqd\u0259 Binab v\u0259 \u018frd\u0259bil mahallar\u0131",
            " Q\u0259rbd\u0259 Urmiya ,\u015f\u0259rqd\u0259 Tehran v\u0259 Z\u0259ncan ostanlar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n697. 1984-c\u00fc ild\u0259 \u0130ran h\u00f6k\u00fcm\u0259tinin r\u0259smi inzibati b\u00f6lg\u00fcs\u00fcn\u0259 \u0259sas\u0259n C\u0259nubi Az\u0259rbaycan adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f \u0259razi \u0259hat\u0259 edirdi:",
        "true-answer": " \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan (T\u0259briz), Q\u0259rbi Az\u0259rbaycan (Urmiya) v\u0259 Z\u0259ncan",
        "wrong-answers": [
            " R\u0259\u015ft, H\u0259m\u0259dan , Mazandaran , T\u0259briz",
            " Tehran ( M\u0259rk\u0259zi Az\u0259rbaycan ), R\u0259\u015ft , Rey , Mazandaran",
            " Z\u0259ncan, R\u0259\u015ft , Mara\u011fa , \u018frd\u0259bil",
            " H\u0259m\u0259dan , T\u0259briz , Urmiya , Q\u0259zvin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n698. 1917-ci ilin aprelind\u0259 \u00abA\u00e7\u0131q s\u00f6z\u00bb q\u0259zetinin n\u0259\u015frin\u0259 25 min manat v\u0259sait vermi\u015fdi:",
        "true-answer": " M.Na\u011f\u0131yev",
        "wrong-answers": [
            " H.Z.Ta\u011f\u0131yev",
            " M.Muxtarov",
            " H.A\u011fayev",
            " \u0130.\u018fs\u0259dullayev"
        ]
    },
    {
        "question": "\n699. 1918-ci ilin yaz\u0131nda Bak\u0131da siyasi v\u0259ziyy\u0259t bol\u015fevikl\u0259rin xeyrin\u0259 d\u0259yi\u015fm\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131:",
        "true-answer": " Mart-aprel hadis\u0259l\u0259rind\u0259n sonra dem\u0259k olar ki, \u015f\u0259h\u0259rd\u0259 az\u0259rbaycanl\u0131 qalmam\u0131\u015fd\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " Bak\u0131 f\u0259hl\u0259l\u0259ri i\u00e7\u0259risind\u0259 bol\u015fevikl\u0259r\u0259 qo\u015fulanlar\u0131n say\u0131n\u0131n artmas\u0131 il\u0259",
            " Sovet Rusiyas\u0131n\u0131n Almaniya il\u0259 dan\u0131\u015f\u0131qlara ba\u015flamas\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259.",
            " \u0130.Bi\u00e7eraxovun d\u0259st\u0259sinin \u018fl\u0259t\u0259 g\u0259lm\u0259si il\u0259.",
            " M\u00fcs\u0259lman korpusunun komandan\u0131 general Tal\u0131\u015finskinin h\u0259bs olunmas\u0131 il\u0259."
        ]
    },
    {
        "question": "\n700. Az\u0259rbaycan Xalq C\u00fcmhuriyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 D\u00f6vl\u0259t qullu\u011funda i\u015fl\u0259y\u0259n parlament \u00fczv\u00fc:",
        "true-answer": " Iki v\u0259zif\u0259d\u0259n birini se\u00e7ib parlamentin r\u0259yas\u0259t hey\u0259tin\u0259 bildirm\u0259li idi.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fmlak\u0131na g\u00f6r\u0259 r\u00fcsum \u00f6d\u0259m\u0259li idi",
            " Ancaq m\u00fcharib\u0259 zaman\u0131 H\u0259rbi nazirlikd\u0259 r\u0259hb\u0259r v\u0259zif\u0259y\u0259 c\u0259lb oluna bil\u0259rdi.",
            " Eyni zamanda elmi, pedaqoji i\u015fl\u0259 m\u0259\u015f\u011ful ola bil\u0259rdi.",
            " Parlamentin raz\u0131l\u0131\u011f\u0131 il\u0259 ticar\u0259t f\u0259aliyy\u0259ti il\u0259 m\u0259\u015f\u011ful ola bil\u0259rdi"
        ]
    }
]